<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/elpais/portada.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Mon, 16 Dec 2013 09:48:04 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Mon, 16 Dec 2013 09:48:04 +0100</pubDate>
  <language>es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2013, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[El precio de la vivienda sube por primera vez desde 2010 con el 0,7%]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/16/vivienda/1387182615_480329.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/16/vivienda/1387182615_480329.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Pese al avance intertrimestral, el índice del INE sigue arrojando tasas interanuales negativas con una fuerte caída del 7,9%]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 16 Dec 2013 09:30:46 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Precio vivienda]]></category>
    <category><![CDATA[Vivienda]]></category>
    <category><![CDATA[Urbanismo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El mercado inmobiliario trata de tocar suelo seis años después del inicio de la crisis del ladrillo en España. Dentro de esta tendencia, los precios de la vivienda libre aumentaron un 0,7% en el tercer trimestre del año con respecto al trimestre anterior, lo que supone el primer crecimiento intertrimestral desde mediados de 2010, <a href="http://www.ine.es/daco/daco42/ipv/ipv0313.pdf">según ha informado este lunes</a> el Instituto Nacional de Estadística (INE). La mejora también se nota en la la comparación interanual, aunque no lo suficiente como para revertir la tendencia negativa que arrastran los precios de las casas durante los últimos 22 trimestres.</p>
<p>Así, con respecto a septiembre de 2012, la vivienda es de media un 7,9% más barata que hace un año. La mejora se nota en que se modera el ritmo de caída ya que el dato supone el menor descenso de los precios de la vivienda desde el tercer trimestre de 2011. El precio de la vivienda comenzó a caer en el segundo trimestre de 2008 (-0,3%).</p>
<p>En tasa intertrimestral, tanto los precios de la vivienda nueva como los de la vivienda usada regresaron a tasas positivas en relación al trimestre anterior. En concreto, los precios de la vivienda de segunda mano aumentaron un 0,1%, mientras que los de la vivienda nueva se incrementaron un 2,3% respecto al segundo trimestre.</p>
<p>Con respecto al tercer trimestre de 2012, el precio de los pisos nuevos moderó su corrección interanual casi cinco puntos, al registrar una tasa del -7,9%, frente al -12,7% del segundo trimestre del año, mientras que el precio de la vivienda usada cayó un 8% en tasa internanual, frente al retroceso del 12,1% del trimestre anterior.</p>
<p>El IPV que publica Estadística es compatible con las exigencias de Eurostat y complementa al que publica trimestralmente el Ministerio de Fomento. Entre sus objetivos se encuentra el de servir de elemento de comparación entre los Estados miembros en lo referente a los precios de la vivienda.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387182615-e67bc75ade59e081e94886c2aa7a4e42]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Michelle Bachelet, presidenta electa de Chile]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/15/actualidad/1387145955_299083.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/15/actualidad/1387145955_299083.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Francisco Peregil]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La socialista tendrá que reducir la gran brecha social en condiciones de salud, educación y participación laboral femenina]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 23:29:54 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Michelle Bachelet]]></category>
    <category><![CDATA[Evelyn Matthei]]></category>
    <category><![CDATA[Sebastián Piñera]]></category>
    <category><![CDATA[Chile]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Ganó la favorita. La socialista <a href="http://elpais.com/tag/michelle_bachelet/a/">Michelle Bachelet</a>, pediatra de 62 años, separada y con tres hijos, presidenta de Chile entre 2006 y 2010, volverá a pisar nuevamente el Palacio de la Moneda como jefa de Estado. Y lo hará con el honor de haber vencido con el porcentaje de votos más alto cosechado por ningún presidente desde el retorno de la democracia. La hija del general Alberto Bachelet, muerto después de ser torturado bajo el régimen de Augusto Pinochet (1973-90), candidata de la formación de centroizquierda Nueva Mayoría, se impuso a la economista conservadora de 60 años Evelyn Matthei, <span>hija del general pinochetista Fernando Matthei, con el 62% de los votos<span> frente al</span> 38%<span>, con el</span> 99% <span>de las mesas escrutadas</span></span></p>
<p>La victoria quedó deslucida por el gran nivel de abstención que se registró en las primeras elecciones presidenciales celebradas bajo la ley del voto voluntario. <span>La abstención se situó en el</span> 59%<span>, diez puntos por encima de la ya de por sí alta abstención que se registró en la primera vuelta del 17 de noviembre</span></p>
<p>Tal como determina la Constitución, Bachelet no asumirá el mando hasta el 11 de marzo, cuando preste juramento. A partir de entonces deberá afrontar el gran reto de la lucha contra la desigualdad. Durante los 20 años en que gobernó el centroizquierda y los cuatro de la derecha, todos los presidentes incumplieron la promesa de reformar el sistema educativo, la gran fábrica de las desigualdades. Pero en 2011 los estudiantes <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2011/09/22/actualidad/1316642414_850215.html">salieron a la calle</a> y desde entonces la calle no ha cesado de expresar su indignación. Ahora, será la calle quien examine a Bachelet.</p>
<p>La imagen que muchos chilenos tienen de sí mismos en América Latina es la del mejor alumno, el chico obediente que se esfuerza por sacar las mejores notas. Solo hay que ver la forma en que la gran compañía aérea del país, Lan, organiza las colas en los aeropuertos para percatarse de que durante los últimos años muchas cosas se han hecho de forma ordenada y meticulosa. Los pasajeros de las filas 1 a 8 guardan una cola y los de la 8 a la 14 otra. Nadie se cuela. No hay más que ver ese gran monumento al capitalismo que es el centro comercial Costanera Center, en Santiago de Chile, para asumir que en el país se está moviendo dinero. Con sus seis pisos y 60 restaurantes, forma parte de un complejo inmobiliario que incluye el rascacielos más alto de Latinoamérica: 300 metros con 60 pisos y 24 ascensores donde se viaja a 6,6 metros por segundo. De alguna forma tenía que notarse que el PIB creció desde 2010 a un ritmo del 5,5%, un punto por delante de la media de América Latina y que el paro es solo del 5,7%.</p>
<p>Pero los 300 metros de la Gran Torre Santiago no pueden ocultar la estafa de un sistema donde solo los más ricos consiguen una educación lo suficientemente buena para superar las pruebas de ingreso en las dos grandes universidades públicas (que, por cierto, también hay que pagar). El resto de chilenos se ve obligado a endeudarse para estudiar en universidades privadas, la mayoría con un pésimo nivel docente, y sus diplomas de licenciatura no tienen ningún prestigio. Es como si el mejor alumno hubiese ido pasando de curso, año tras año, sin aprender a dividir. Sin mostrar el interés necesario por conseguir un mejor reparto de la riqueza.</p>
<p>El economista de la <a href="http://www.fundacionsol.cl/">Fundación Sol</a> Marcos Kremerman aporta varios datos: “El 5% más rico de la población gana 257 veces más que el 5% más pobre. Un estudio de comienzos de 2013 hecho por la Universidad de Chile demuestra que el 1% de los más ricos concentra el 31% de los ingresos. En Estados Unidos el 1% se queda con el 21%, en Alemania es el 12%. Y el lugar donde más se percibe la desigualdad es en el trabajo: el 50% de los trabajadores gana menos de 251.000 pesos chilenos (345 euros). La brecha entre un gerente general y el trabajador que menos gana supera las cien veces. Esto tiene que ver con las instituciones que existen en Chile, que fueron creadas durante la dictadura”.</p>
<p>La activista chilena de 46 años Roxana Miranda se postuló a las presidenciales en primera vuelta con un partido que se llama precisamente Igualdad. Durante un debate televisado preguntó a los otros candidatos si sabían cómo se arreglan los dientes las mujeres de su municipio, la Comuna de San Bernardo, en la periferia de Santiago de Chile. Sorprendió a muchos chilenos saber que esas mujeres se lo arreglan con la gotita, un pegamento hecho del clavo que se usa para condimentar la comida, porque no tiene dinero para ir al dentista. Varias asociaciones de odontólogos refrendaron las palabras de Miranda.</p>
<p>“En la vida diaria hay que pedir siempre fiado, no te alcanza para pagar la luz y el agua”, explica Miranda. “Tenemos que decidir entre los hijos cuál tiene mejor cabeza y así apostamos por la educación de uno. A la gente la han endeudado con los créditos hipotecarios. Los bancos han hecho negocio hasta con la vivienda social. Hay pisos de 36 metros cuadrados que se están pagando a 20 y 30 años con tasas de interés del 12% y hasta el 16%”.</p>
<p>Y sin embargo, los grandes centros comerciales como el Costanera Center siempre están repletos. “Porque la gente pasa sus depresiones en el mall, hace su vida endeudándose. Porque todas estas desigualdades te las intentan disfrazar con un televisor de plasma. Pero un mall no se puede llenar con un país entero. Hay millones de gente que solo tratan de sobrevivir, de llegar a fin de mes”.</p>
<p>Además de todas las promesas contraídas, la nueva presidenta tendrá que ir abonando otra antigua deuda con su propio género. A pesar de que las dos candidatas presidenciales son mujeres, Chile es uno de los países con mayor discriminación laboral por cuestión de sexo. Las mujeres cobran un 30% menos que los hombres. La organización Comunidad Mujer asegura que solo el 3% de los directores de empresa en Chile son mujeres. Quedan cuatro años por delante. Y mucho trabajo por hacer.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387145955_299083_1387155129_miniatura_normal.jpg" length="9848" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387145955_299083_1387155129_noticia_normal.jpg" length="77987" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387145955-7585cc729833486d4d077fc786333f62]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Una mayoría frágil y heterogénea complica los planes de reforma]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/15/actualidad/1387145099_684639.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/15/actualidad/1387145099_684639.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Rocío Montes]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La coalición abarca desde democristianos a comunistas]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 23:31:58 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Michelle Bachelet]]></category>
    <category><![CDATA[PCCH]]></category>
    <category><![CDATA[Democracia cristiana]]></category>
    <category><![CDATA[Concertación Chile]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos comunistas]]></category>
    <category><![CDATA[Chile]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Ideologías]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Una de las imágenes más llamativas de la propaganda televisiva de <a href="http://internacional.elpais.com/tag/michelle_bachelet/a/">Michelle Bachelet</a> en la segunda vuelta fue la del senador democristiano Andrés Zaldívar abrazando a Guillermo Teillier, diputado y presidente del <a href="http://www.pcchile.cl/">Partido Comunista</a>. La escena era impensable hasta solo unos años atrás y reflejaba el triunfo político más importante de la socialista desde que en marzo anunció su repostulación: en nueve meses de campaña, la médico logró aunar detrás de su figura a toda la oposición, desde el centro hasta la izquierda, como nunca antes sucedió en este país desde las primeras elecciones democráticas, en 1990.</p>
<p>Bachelet ha refundado a sus 62 años la Concertación, el conglomerado que gobernó Chile durante 20 años y que abarcó desde la Democracia Cristiana hasta el socialismo. La rebautizó Nueva Mayoría y su principal novedad es la incorporación del Partido Comunista, que en la dictadura optó por el camino armado y desde 1990 hasta 2005 escogió un camino testimonial que se tradujo, en la práctica, en su aislamiento político. Hace ocho años, el PC comenzó un lento camino para retomar el papel institucional que cumplió hasta el golpe de 1973.</p>
<p>En la campaña electoral, los nuevos aliados han tratado de centrarse sobre todo en los objetivos comunes: la reforma tributaria, la reforma de la Constitución y la de la educación pública, los tres pilares de Bachelet. Las diferencias ideológicas que existen en esta nueva coalición, sin embargo, son profundas. Por ejemplo, no existe una sola opinión en temas tan sustantivos como el aborto terapéutico, que en Chile está penalizado. Uno de los principales interrogantes es si la socialista, como líder del grupo, será capaz de mantener controladas a sus huestes o si, como sucedió en su Administración, sostendrá una relación distante y conflictiva con su propio bloque.</p>
<p>No es nítida la forma en que quedará configurado el mapa de poder dentro del centroizquierda chileno, que obtuvo 68 de los 120 escaños de la Cámara baja. Hay quienes pretenden que la Democracia Cristiana siga siendo el dique de contención desde el centro. Pero existen dirigentes que creen que ya ha llegado el momento de formar un gran partido de izquierda, como el Frente Amplio uruguayo, lo que terminaría a la larga poniendo en aprietos la identidad democristiana.</p>
<p>Los comunistas, con la esperanza puesta en el triunfo de Bachelet, han programado un Comité Central para el sábado, donde debatirán aspectos sustantivos de su futuro, como la incorporación a un eventual Gobierno. Pese a que no es un asunto que esté zanjado, todo indica que ganará la posición del presidente Teillier: el diputado, como gran parte de su partido, quiere que los comunistas se incorporen al Gabinete.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387145099_684639_1387145372_miniatura_normal.jpg" length="6076" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387145099_684639_1387145372_noticia_normal.jpg" length="22968" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387145099-d4cb6832e50eadb83062ad688441a790]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La abstención alcanza niveles históricos de un 59%]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/16/actualidad/1387149703_576179.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/16/actualidad/1387149703_576179.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Rocío Montes]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La participación en estas presidenciales es la más baja desde el retorno a la democracia en 1990]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 16 Dec 2013 00:31:35 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Michelle Bachelet]]></category>
    <category><![CDATA[Abstencionismo]]></category>
    <category><![CDATA[Evelyn Matthei]]></category>
    <category><![CDATA[Resultados electorales]]></category>
    <category><![CDATA[Chile]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones presidenciales]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La elección presidencial chilena ha alcanzado niveles inéditos de abstención: un 59% de los electores ha preferido quedarse en casa, pese a los llamados de toda la clase política de acudir a los colegios electorales. De los 13,5 millones de ciudadanos que podían votar, solamente 5,6 millones participaron de los comicios (41%), por debajo incluso de la cifra registrada en la primera vuelta del 17 de noviembre donde la participación alcanzó cerca de un 50%.</p>
<p>La primera vez que Chile vive una segunda vuelta con un sistema de voto voluntario y el fantasma de la abstención preocupó por igual al oficialismo y a la oposición. Pero tanto el Gobierno como los portavoces de la ganadora, <a href="http://internacional.elpais.com/tag/michelle_bachelet/a/">Michelle Bachelet</a>, han sido enfáticos: la elección es legítima, pese a la gente que se ha restado, porque se ha realizado de acuerdo a las reglas vigentes de la democracia.</p>
<p>La participación de un 41% está muy por debajo de otros países donde el voto es voluntario: en las últimas presidenciales de Alemania alcanzó un 66,04%, en España fue de un 63,26% y en Estados Unidos, que ha servido de ejemplo de los dirigentes chilenos, se registró un 53,57%, de acuerdo a un estudio reciente dado a conocer por el <em>think tank</em> <a href="http://www.lyd.com/">Libertad y Desarrollo</a> (LyD).</p>
<p>Bachelet festejó su triunfo a escasa distancia del Palacio de la Moneda, que será sede de su presidencia desde marzo de 2014. "En este tiempo Chile se ha mirado a sí mismo y ha decidido que es momento de iniciar transformaciones de fondo. La victoria de esta jornada es un sueño colectivo que triunfa", dijo la Presidenta electa ante sus simpatizantes. Con su discurso ha dejado ver las líneas que marcarán su segunda presidencia. Entre ellas "un sistema educativo público, gratuito y de calidad". </p>
<p>Poco antes, el mandatario <a href="http://internacional.elpais.com/tag/sebastian_pinera/a/">Sebastián Piñera</a> felicitó a la candidata ganadora a través de una llamada telefónica que fue retransmitida por televisión. “La felicito porque, más allá de las diferencias, queremos lo mejor para Chile”, señaló el Jefe de Estado, que mañana desayunará con Bachelet en el domicilio de la socialista. En sus primeras declaraciones públicas después del triunfo, la pediatra ha dicho: “Estoy muy contenta por este resultado contundente y a partir del próximo año voy a ser presidenta de todos los chilenos y chilenas”.</p>
<p>La candidata derrotada, Evelyn Matthei, fue la primera en reconocer el triunfo de la candidata de centroizquierda: “Le deseo que le vaya muy bien. Nadie que ame a Chile puede querer lo contrario. Todo el mundo sabe que yo no busqué esta candidatura. No fui capaz de remontar y el resultado es de mi exclusiva responsabilidad”, ha indicado la economista de 60 años, que se ha mostrado emocionada en una rueda de prensa en el hotel Intercontinental de Santiago.</p>
<p>El presidente Piñera, en una comparecencia desde La Moneda, agradeció a Matthei: “Lo hizo con un coraje y compromiso que nos llena de gratitud”</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/16/actualidad/1387149703_576179_1387149889_miniatura_normal.jpg" length="6490" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/16/actualidad/1387149703_576179_1387149889_noticia_normal.jpg" length="41080" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387149703-f4a250fbaa8348be5af908fc2cb370fd]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Gobierno reformará la ley para desactivar el proceso al régimen chino]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/15/actualidad/1387130940_131381.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/15/actualidad/1387130940_131381.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miguel González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El alcance de la jurisdicción universal será recortado por segunda vez. El Ejecutivo pretende reservarse el derecho a veto de los procesos de justicia internacional]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 16 Dec 2013 00:27:42 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Jiang Zemin]]></category>
    <category><![CDATA[Li Peng]]></category>
    <category><![CDATA[Audiencia Nacional]]></category>
    <category><![CDATA[Diplomacia]]></category>
    <category><![CDATA[Hu Jintao]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia internacional]]></category>
    <category><![CDATA[China]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Gobierno prepara una <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/11/21/actualidad/1385066201_045740.html">reforma de la jurisdicción universal para desactivar la crisis abierta con China</a> después de que la Audiencia Nacional dictase el mes pasado una orden de busca y captura contra cinco miembros de la nomenclatura de Pekín, incluidos el <a href="http://elpais.com/tag/jiang_zemin/a/">expresidente Jiang Zemin</a> y el <a href="http://elpais.com/tag/li_peng/a/">exprimer ministro Li Peng</a>, acusados de un delito de genocidio contra el pueblo tibetano. Según fuentes gubernamentales, el Ministerio de Justicia presentará en enero una reforma de la Ley Orgánica del Poder Judicial que modificará sustancialmente su artículo 23, que atribuye a los tribunales españoles competencia para enjuiciar, entre otros, los delitos de genocidio y lesa humanidad, siempre que “sus presuntos responsables se encuentren en España o existan víctimas de nacionalidad española o [tuvieran] algún vínculo de conexión relevante con España” y que no se haya iniciado una causa por los mismos hechos en el país afectado.</p>
<p>Estas condiciones se introdujeron en 2009, a raíz de que Israel protestara por la decisíón de la Audiencia Nacional de encausar al exministro de Defensa Benjamín Ben-Eliezer por una matanza de civiles en Gaza en 2002. A juicio del Gobierno, aquella reforma se quedó corta y no ha impedido nuevos conflictos diplomáticos indeseados.</p>
<p>Ahora se trata de darle una nueva vuelta de tuerca y exigir, por ejemplo, que la víctima fuese española en el momento en el que sufrió el delito y no se nacionalizase después, como es <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/10/10/actualidad/1381422560_279850.html">el caso del tibetano Thubten Wangchen, firmante de la denuncia contra la cúpula china</a>. Incluso, para evitar supuestos fraudes de ley, se podría exigir, como en Italia, que la víctima fuese española al menos dos años antes de que sufriera el presunto delito.</p>
<p>No será esta la única cortapisa para los casos de justicia universal. Amparándose en que el genocidio es un delito de derecho internacional y no una afrenta de carácter privado, Justicia estudia dejar exclusivamente en manos del fiscal la posibilidad de impulsar estos procedimientos, al menos en aquellos casos en que no haya víctimas españolas.</p>
<p>Además, el Gobierno estudia introducir un mecanismo de control político similar al previsto en la extradición. La ley de extradición pasiva deja en manos del Consejo de Ministros la facultad de entregar o no a un presunto delicuente cuya extradición haya sido autorizada por los tribunales “en base al principio de reciprocidad, soberanía, seguridad, orden público y demás intereses de España”. Es decir, el Gobierno podrá invocar razones de “interés general” para impedir que jueces españoles investiguen delitos de genocidio cometidos en el extranjero.</p>
<p>El argumento de fondo es que la puesta en marcha de la Corte Penal Internacional (CPI) hace innecesario que la justicia española investigue estos crímenes. Con una salvedad: ni EE UU, ni Rusia, ni China aceptan la jurisdicción de la CPI.</p>
<p>Aunque la ley que prepara el Gobierno tardará unos meses en entrar en vigor, su efecto será la desactivación del proceso contra la cúpula china. Y ello porque, como recuerdan fuentes jurídicas, las reformas penales favorables al reo se aplican con carácter retroactivo.</p>
<p>El Gobierno está seriamente preocupado por la <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/11/21/actualidad/1385067338_384397.html">irritación que la investigación de la Audiencia Nacional ha provocado en las autoridades de Pekín</a>. De momento, no hay fecha para el viaje que el presidente Mariano Rajoy tenía previsto realizar a China en septiembre pasado, con el objetivo de relanzar las relaciones económicas, y que se suspendió a última hora.</p>
<p>China es, tras Francia, el segundo tenedor de la deuda española en manos extranjeras, con un 20% del total, unos 80.000 millones de euros; un emisor creciente de turistas (177.000 en 2012, un 55% más que en 2011) y un importante socio comercial (21.400 millones en 2012, aunque con un notable déficit para España). Unas 600 empresas españolas están implantadas en China y la cifra va en aumento: la semana pasada se anunció la compra del 8% del Bank of Shanghai por el Santander.</p>
<p>El Gobierno teme que Pekín adopte represalias económicas contra España si sigue adelante el proceso contra sus dirigentes; como sucedió con Noruega tras la concesión del Nobel de la Paz al disidente Liu Xiaobo.</p>
<p>El pasado jueves, una delegación de la Asamblea Nacional Popular china se reunió con miembros de la Comisión de Exteriores del Congreso. Durante la reunión, a puerta cerrada, los chinos mostraron su “preplejidad” e “incomprensión” por el procedimiento abierto en España por el genocidio de Tíbet, un territorio que Pekín considera suyo. Y dejaron claro lo que esperan: una “solución política” por parte del Gobierno español.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387130940_131381_1387131122_miniatura_normal.jpg" length="6625" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387130940_131381_1387131122_noticia_normal.jpg" length="25136" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387130940-9cc33ce104ebd343858f8da2115fe152]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Una decena de causas abiertas por genocidio y torturas en la Audiencia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/15/actualidad/1387131940_352400.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/15/actualidad/1387131940_352400.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Fernando J. Pérez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[En los Juzgados Centrales de Instrucción se mantienen abiertas una decena de causas por delitos de genocidio y lesa humanidad]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 16 Dec 2013 00:27:42 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Audiencia Nacional]]></category>
    <category><![CDATA[Rigoberta Menchu]]></category>
    <category><![CDATA[José Couso]]></category>
    <category><![CDATA[Carmelo Soria]]></category>
    <category><![CDATA[Guatemala]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto saharaui]]></category>
    <category><![CDATA[Centroamérica]]></category>
    <category><![CDATA[China]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos territoriales]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La <a href="http://elpais.com/tag/audiencia_nacional/a/">Audiencia Nacional</a>, creada en 1977, se ocupa en exclusiva de los delitos cometidos fuera de España “cuando conforme a las leyes corresponda su enjuiciamiento a los tribunales españoles”. En los distintos Juzgados Centrales de Instrucción se mantienen abiertas alrededor de una decena de causas por delitos de genocidio y lesa humanidad, en los que existen víctimas españolas y que no han sido investigados por ningún otro Estado competente o por algún tribunal internacional. Estos son algunos de los procedimientos que permanecen activos.</p>
<p>» <strong>Guatemala.</strong> El juez Santiago Pedraz ha imputado a 10 ex altos cargos del Gobierno guatemalteco tras una querella por genocidio en la que se investiga, entre otros hechos, el incendio de la Embajada española en ese país en 1980, en la que murieron 37 personas. La querella, <a href="http://elpais.com/diario/1999/12/03/internacional/944175615_850215.html">presentada en 1999 por la premio Nobel Rigoberta Menchú</a>, se amplió para investigar los crímenes contra las mujeres mayas.</p>
<p>» <strong>‘Caso José Couso’</strong>. El mismo juez Pedraz ha pedido la entrega de los tres militares de Estados Unidos que mataron al <a href="http://elpais.com/tag/jose_couso/a/">cámara de Telecinco José Couso</a> en 2003 cuando trabajaba en la guerra de Irak. Estados Unidos tiene abierta otra causa por las torturas contra presos investigados por terrorismo en la prisión irregular de Guantánamo.</p>
<p>» <strong>Tíbet / Falun Gong.</strong> El magistrado Ismael Moreno tiene sobre su mesa la querella contra la cúpula militar y política de China por el genocidio en el Tíbet. La Sección Cuarta de la Audiencia obligó al juez a ordenar la busca y captura del expresidente chino Jiang Zemin y del exprimer ministro Li Peng, entre otros líderes. También sigue abierta la causa contra otros dirigentes del gigante asiático por el genocidio de miembros de la secta Falun Gong.</p>
<p>» <strong>Sáhara.</strong> En 2006 el entonces juez Baltasar Garzón admitió <a href="http://elpais.com/diario/2007/10/31/espana/1193785214_850215.html">una querella contra 13 altos cargos de Marruecos</a> por el asesinato, las torturas y desapariciones de ciudadanos saharauis en los años 70, 80 y 90.</p>
<p>» <strong>Carmelo Soria.</strong> En 2012, el juez Pablo Ruz procesó a siete exagentes de la extinta Dirección de Inteligencia Nacional (DINA) de Chile por el secuestro y asesinato del diplomático español Carmelo Soria, en 1976. Todos ellos tienen órdenes de detención que no se han cumplido en el país andino.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387131940_352400_1387182971_portadilla_normal.jpg" length="15666" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387131940-6548d94afa007de592983f8d0630d9f3]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El otro despilfarro]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2013/12/10/opinion/1386680501_064349.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2013/12/10/opinion/1386680501_064349.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Francisco J. Laporta]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Después de cada proceso electoral, los nuevos mandarines nombran a gente de su partido y quitan a funcionarios valiosos, condenados a quedarse sin trabajo pero con sueldo. Un destrozo económico y humano]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 16 Dec 2013 00:05:35 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[José María Aznar]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Hay un modo de despilfarro del que no se habla casi en España y que, sin embargo, es tan dañino económica como moralmente. Yo diría que es aún más perverso que ese absurdo tirar el dinero en las ocurrencias públicas y privadas que tanto se denuncian y discuten. Por supuesto que hacer obras estúpidas y caras utilizando dinero público es una notoria indecencia. Espero que lo hayamos aprendido. Pero el despilfarro que quiero aquí señalar horada también la estima personal y la riqueza más profunda de la comunidad, y por eso seguramente es una perversión más honda y lesiva que enterrar recursos en construcciones, <em>eventos</em> y mordidas. Cuando en estas cosas se acaba el dinero, aparece ante el público toda la osadía y la desvergüenza de los responsables como un panorama de ruinas y causas criminales. Pero el otro despilfarro es peor, porque no depende solo del dinero, sino de la ausencia de pautas de cooperación y del triunfo del sectarismo político y la intolerancia; entre sus pliegues vuelve a adivinarse el viejo cainismo hispano. Y aunque sus consecuencias no son tan espectaculares como aquellas, minan, sin embargo, en silencio la moral de nuestra sociedad, y desbaratan los hilos de la cooperación colectiva en asuntos de demasiada importancia.</p>
<p>Siempre que hay en España unas elecciones, de cualquier ámbito que sea, se producen cambios numerosos y drásticos en parte —y no poco importante— del personal que presta sus servicios en la Administración Pública. Los nuevos mandarines proceden inmediatamente a nombrar en subdirecciones, vocalías, cargos de confianza, consejos y figuras parecidas, a funcionarios o profesionales que pertenecen a sus partidos, círculos o simpatías. En definitiva, gentes de la propia persuasión, de la propia cuerda. Lo que resulta de ello es que la mayoría de aquellos que desempeñaban tales funciones pasan ahora a habitar un espacio profesionalmente incierto. Se trata de cientos, acaso de miles, de profesionales de alta formación, cuya potencial aportación a la fuente de la riqueza social se ignora, se despilfarra.</p>
<p>Se ve a especialistas internacionales en protección del medio ambiente fichar por empresas privadas o asociaciones profesionales ¡extranjeras! Se ve a diplomáticos de larga experiencia vegetar en los pasillos del ministerio. Se ve a técnicos muy cualificados en derecho fiscal e inspección tributaria ser desahuciados fríamente de sus posiciones pretextando que no son de fiar. Todos ellos acabarán Dios sabe dónde, en la empresa privada o en la pura inacción, pasando los días mano sobre mano. A veces se sabe que algunos de esos funcionarios son condenados a tener su mesa vacía de expediente alguno y dejar transcurrir la jornada mirando tristemente la oquedad de su tiempo de trabajo.</p>
<p>No estoy exagerando. Para muestra basta un botón. Estos días, un alto funcionario de la Administración del Estado, Jaime Nicolás Muñiz, se ha visto obligado a denunciar al ministro del Interior por practicar con él eso que se llama <em>mobbing</em> [acoso]. Ha estado meses y meses sentado en una mesa sin que le fuera encomendado asunto alguno. Aquí lo que puede parecer una anécdota resulta ser también una categoría: su formación es envidiable para cualquier país, tanto por lo que respecta a su experiencia como servidor público como por lo que respecta a su cultura y su formación. Y parece ante todo un administrador público, no un político de partido o confesión alguna. Un funcionario <em>a lo Weber</em> en el más estricto sentido de la palabra. Un ejemplo de los muchos que podrían traerse aquí. Pues bien, todo ese conocimiento se desperdicia miserablemente. Su sueldo —nada bajo— se le sigue pagando, sin embargo, con rigor; por supuesto, con cargo al contribuyente. Como a tantos otros. Doble despilfarro, pues, y una herida honda en la estima moral no solo suya, sino de muchos otros servidores públicos que temen así ser usados y tirados por el primer fanático que siguiendo uno u otro de los azarosos y a veces no tan dignos caminos que acaban en una cartera ministerial haya alcanzado alguna de las esferas del mandarinato político.</p>
<p>En la España del XIX, los vaivenes incesantes de la política provocaban periódicamente una simple expulsión de funcionarios que los precipitaba en un desierto profesional que tenía incluso nombre y estatus jurídico: la cesantía. Los cesantes constituyeron una más de las manifestaciones de la inmadurez del Estado liberal en España. Cuando cambiaba el Gobierno cambiaba toda la Administración, y aquellos a los que les tocaba cesar malvivían anhelando el siguiente cambio ministerial. Galdós los retrató en todo su amargo desamparo en su novela <em>Miau</em>. Ramón Villaamil, empleado público innovador que se había propuesto nada menos que incorporar al sistema fiscal español el <em>income tax</em> [impuesto sobre la renta] solo puede dedicar su tiempo a impetrar el favor o la generosidad de los nuevos favoritos. A lo mejor vale la pena releer sus fatigas para descubrir la razón de que lo de hoy recuerde a lo de ayer. Porque muchas carreras de servidores públicos que están también hoy a merced del favor de los políticos. Sin duda, hemos mejorado mucho en garantías personales y profesionalidad de la función pública, pero hay demasiados políticos que no han aprendido todavía dónde pueden estar los límites de la arbitrariedad y del sectarismo.</p>
<p>A veces, este doble despilfarro me recuerda también aquellas subvenciones estúpidas que dio en conceder hace años la Comunidad Europea: se pagaba a los agricultores para que no sembraran sus campos. No hay que excluir que esta absurda política sea la responsable del abandono del campo español. Hoy se hace algo parecido con muchos funcionarios: son pagados, pero se les condena a no trabajar. Y tampoco hay que excluir que eso vaya ser responsable de la degradación de la Administración Pública. Y seguramente el despilfarro material no es lo peor: semejantes prácticas en el empleo público pueden acabar en un peligroso envilecimiento de los funcionarios mismos, que acabarán por sentirse obligados a desarrollar externamente conductas obsequiosas impropias de un profesional digno. Sí, digno, porque se trata también de un problema de dignidad.</p>
<p>El Partido Popular corre el riesgo de echar a perder por segunda vez la mejor oportunidad que ha tenido la derecha española contemporánea de articularse como un partido conservador a la altura de los tiempos. La primera fue con José María Aznar, cuyo retrato histórico —al contrario de lo que él mismo parece suponer— será previsiblemente insignificante y negativo. Y no solo porque después del logro de convivencia que supuso la Transición volviera a la intemperancia y el desdén. Lo será sobre todo porque impidió la formación de un partido que podía haber representado con toda dignidad y sin sectarismo al más importante segmento del moderno pensamiento conservador español. En lugar de hacer esto, interfirió su rumbo más fructífero y prometedor incrustando en sus nódulos la intolerancia de grupos políticos, religiosos y sociales cercanos a su obtusa personalidad, y propiciando en él sus actitudes intransigentes y sectarias.</p>
<p>En su segunda oportunidad, el partido parece haber aceptado esa parte de su legado sin beneficio alguno de inventario; esa ha sido su práctica cuando ha estado en la oposición, y muchos de sus actuales dirigentes parecen querer proseguir en el Gobierno con aquel temple agresivo y excluyente, con esa impronta autoritaria que no duda en relegar a cualquiera en aras de los intereses del partido. Con aquel autoritarismo anticuado que definió tantas veces a nuestra vieja derecha y que vuelve a estar demasiado presente en la práctica política de la actual. Aquí y allá, sigue hoy advirtiéndose en sus filas el fanatismo que habita en círculos religiosos intolerantes y en mentes políticas integristas. Y quizás una de sus manifestaciones más nocivas sea esa de darse, como si de un plan de trabajo deliberado se tratara, a la práctica de la exclusión y ninguneo de servidores públicos no afines, una práctica indeseable que está volviendo a producir entre nosotros un estúpido despilfarro económico y humano.</p>
<p class="nota_pie"><strong>Francisco J. Laporta</strong> es catedrático de Filosofía del Derecho de la Universidad Autónoma de Madrid.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2013/12/10/opinion/1386680501_064349_1387126488_miniatura_normal.jpg" length="5343" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2013/12/10/opinion/1386680501_064349_1387126488_noticia_normal.jpg" length="34405" type="image/jpeg"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Merkel y el SPD recurren a los veteranos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/15/actualidad/1387111859_886199.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/15/actualidad/1387111859_886199.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Juan Gómez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El nuevo Gobierno alemán es de alto perfil político, con carteras de peso para los socialdemócratas. Schäuble repite en Hacienda]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 22:13:33 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[SPD]]></category>
    <category><![CDATA[Alemania]]></category>
    <category><![CDATA[Europa central]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El nuevo Gobierno de <a href="http://elpais.com/tag/angela_merkel/a/" target="_blank">Angela Merkel</a> apenas ofrece novedades en una galería de veteranos fogueados desde la Gran Coalición que ella presidió entre 2005 y 2009. Los primeros espadas socialdemócratas asumen cargos clave como el nuevo ministerio de Economía y Energía, que quedará en manos del presidente de la formación, <a href="http://elpais.com/tag/sigmar_gabriel/a/" target="_blank">Sigmar Gabriel.</a> Su secretaria general, Andrea Nahles, será ministra de Trabajo y el líder parlamentario <a href="http://elpais.com/tag/frank_walter_steinmeier/a/" target="_blank">Frank-Walter Steinmeier</a> volverá a ser ministro de Exteriores, como en 2005. Además de la Cancillería de Merkel, el bloque democristiano (CDU/ CSU) conservará la cartera de Hacienda para <a href="http://elpais.com/tag/wolfgang_schauble/a/" target="_blank">Wolfgang Schäuble</a>, Interior para Thomas de Maizière y Defensa para Ursula von der Leyen. Merkel se rodea así de varios de los perfiles políticos con mayor peso en Alemania.</p>
<p>Nahles, que pasa por representante del ala izquierda del SPD, confirmó el domingo el fichaje como secretario de Estado del directivo del Banco Central Europeo (BCE) Jörg Asmussen. Sorprende el regreso de Asmussen, muy influyente en el BCE, a un cargo que ya desempeñó en Hacienda entre 2008 y 2011. El socialdemócrata aspiraba a regresar a Berlín “por razones familiares”, según insistió él mismo. La renuncia a su puesto en Fráncfort abre un nuevo hueco en el directorio del BCE y es la tercera dimisión de un alemán en los últimos cinco años. Se cree que Alemania reclamará su reemplazo. Asmussen podría estar tratando de encauzar su carrera política en el SPD, del que hoy está bastante alejado. Un analista cercano ironizaba el domingo con que su fichaje por Nahles le servirá de “purgatorio político”. Asmussen, de 47 años, ha sido uno de los <a href="http://elpais.com/tag/crisis_deuda_europea/" target="_blank">organizadores de los rescates de la troika durante la crisis de la deuda</a> y jugó un papel crucial en la <a href="http://elpais.com/tag/chipre/a/" target="_blank">crisis chipriota</a> este mismo año.</p>
<p>Asuntos Exteriores, un ministerio que vio años mejores hasta que Merkel se llevó buena parte de sus competencias a la Cancillería, será otra vez para Frank-Walter Steinmeier. La también socialdemócrata Manuela Schwesig será ministra de Familia. Barbara Hendricks, mujer de confianza de la influyente líder del SPD en Renania del Norte-Westfalia Hannerlore Kraft, será ministra de Medio Ambiente. El barón regional de Sarre Heiko Maas será ministro de Justicia y afrontará desde allí los retos de la pendiente reforma de Estado federal. Los socialdemócratas aportan tantas mujeres como hombres al nuevo Gabinete.</p>
<p>La Unión Demócrata Cristiana (CDU) de Merkel nombra cinco ministros y <a href="http://elpais.com/tag/csu_union_social_cristiana_alemania/a/" target="_blank">su partido hermano bávaro, la CSU, otros tres.</a> El dúo de Merkel y Schäuble tratará de garantizar la continuidad en política europea. Dos de los ministros más próximos a la canciller, Von der Leyen y de Maizière, obtienen Defensa e Interior. El que fuera su hombre en el Bundestag y posterior ministro de Medio Ambiente, Peter Altmaier, será jefe de la Cancillería y ministro sin cartera. Hermann Gröhe, secretario general de la CDU, será ministro de Sanidad. Johanna Wanka seguirá como ministra de Educación.</p>
<p>El actual ministro de Interior, el ultraconservador bávaro Hans Peter Friedrich (CSU), pasará a Agricultura. Es una degradación en toda regla para uno de los ministros alemanes más reaccionarios y torpes de las últimas legislaturas. Gerd Müller será ministro de Cooperación y el secretario general de la CSU, Alfred Dobrindt, será ministro de transporte e Infraestructura Digital. Pese a la novedad de este ministerio, la CSU no se ha cubierto de gloria en el reparto.</p>
<p>Sigmar Gabriel se convertirá el martes en una figura clave de la política alemana. Si tiene tanta habilidad en el Gobierno como la que ha demostrado para afianzar <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/14/actualidad/1387031817_775360.html" target="_blank">su posición política en el partido</a> desde las <a href="http://elpais.com/tag/elecciones_alemania_2013/a/" target="_blank">elecciones del 22 de septiembre</a>, Gabriel podría hacer de su Ministerio de Economía, reforzado con las competencias de Energía, el tercer vértice de un nuevo triángulo ejecutivo berlinés: Merkel en la cúspide, Schäuble en Hacienda y Gabriel como contrapeso del SPD en Economía. Sus competencias en <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/09/12/actualidad/1378998691_556217.html" target="_blank">Energía son cruciales para el principal reto económico que enfrenta Alemania</a> en el próximo lustro. La llamada transición energética hacia las renovables no está funcionando como se esperaba y el cierre de todas las centrales nucleares alemanas antes de 2022 se cierne como la espada de Damocles sobe los consumidores y la gran industria alemanes.</p>
<p>El SPD ha sacado buen partido de las negociaciones de Gobierno con Merkel tras el pésimo resultado electoral. Cabe preguntarse, sin embargo, cómo saldrá de esta nueva aventura a la sombra de Merkel. Tras los cuatro años de la Gran Coalición anterior, el SPD encajó una paliza electoral del 23% en las generales de 2009.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387111859_886199_1387113824_miniatura_normal.jpg" length="4781" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387111859_886199_1387113824_noticia_normal.jpg" length="19683" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387111859-d5b6323326fcf7305fd926928c6f2bfd]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Multado por hablar con el copiloto]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/15/actualidad/1387139628_466028.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/15/actualidad/1387139628_466028.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Txema Santana]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La Guardia Civil impone una sanción de 40 euros a un conductor de Gran Canaria por "no prestar atención a la carretera"]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 21:51:50 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Seguridad vial]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes]]></category>
    <category><![CDATA[Tráfico]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Iba hablando con mi compañero, una conversación normal”. Pero de repente un Guardia Civil lo mandó a parar. Armando C. S sigue sin salir de su asombro por el motivo: “Le voy a multar por ir charlando con el copiloto y no prestar atención a la carretera”. Desde la Asociación Unificada de la Guardia Civil en la provincia de Las Palmas aseguran que “con parar al conductor y pedirle que preste atención, vale, pero desde que está en vigor el Resumen de Actividades Individuales (RAI), los guardias civiles compiten porque no le retiren el complemento de productividad”.</p>
<p>Armando y su acompañante transitaban por la carretera GC-43 de Gran Canaria el pasado viernes cuando en el kilómetro cuatro de dicha vía una pareja de la Guardia Civil le dio el alto. “Eran las once de la mañana, no había más coches en la carretera, no había exceso de velocidad. No había nada ni nadie”, recuerda. Bajó la ventanilla para saber por qué le había parado y ahí le informaron de que la ilegalidad que había cometido era ir hablando con su compañero de forma reiterada. “Lo recuerdo y me sigo riendo, pero de indignación”, asegura.</p>
<p>Tras hablar con un abogado que lo asesora, Armando ha decidido no recurrir porque si la paga en este momento “la infracción” le costaría 40 euros al abonarla en tiempo en el que aún puede optar al coste reducido. Y porque “si la recurro judicialmente, tras el primer recurso, que habitualmente desestiman, ya tendría que contar con un procurador y finalmente seguro que me cuesta más. La pago y ya está”. Sostiene que no es su intención “que le quiten la multa o recurrirla”, sino simplemente denunciar lo ocurrido y que finalmente que te multen por este motivo “depende de la interpretación y la necesidad del Guardia Civil que toque en cada momento”.</p>
<p>Consultada la Asociación Unificada de la Guardia Civil, mantienen que “seguro que la multa está bien puesta porque va mirando para otro lado, pero con parar al conductor y pedirle que preste atención a la carretera, vale”. De hecho, recordaban que hace poco tiempo también una mujer recibió una multa en Las Palmas de Gran Canaria “por ir bebiendo un actimel mientras conducía”. Además, aseguran que esta actitud de la benemérita viene a demostrar que “el RAI está haciendo mucho daño, porque se basa en el número de denuncias que tiene cada agente para no retirarle el plus de productividad que llega a ser de 240 euros”.</p>
<p>Críticos con “el afán recaudatorio” que se está imprimiendo en los cuerpos y fuerzas de seguridad del Estado, desde la AUGC mantienen que “hay que cubrir el expediente y poner el mayor número de denuncias, porque nadie quiere quedar el último de la unidad”. Además, explican que “un comercial vende y si llega a 100 ventas tiene una comisión. En la Guardia Civil con el RAI no hay límites. Lo importante es no quedar el último”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387139628_466028_1387140599_miniatura_normal.jpg" length="5802" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387139628_466028_1387140599_noticia_normal.jpg" length="36978" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387139628_466028_1387140599_noticia_grande.jpg" length="90694" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387139628-d97ee801085827c367130a562200ef4f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Empleo plantea limitar el papel de sindicatos y patronal en formación]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/15/actualidad/1387142619_013343.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/15/actualidad/1387142619_013343.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Manuel V. Gómez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Gobierno pretende que los agentes sociales dejen de ser “juez y parte” del sistema. Prevé cerrar un acuerdo en febrero]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 16 Dec 2013 00:21:50 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[CEOE]]></category>
    <category><![CDATA[UGT]]></category>
    <category><![CDATA[CC OO]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Sindicatos]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Sindicalismo]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones empresariales]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones laborales]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Gobierno quiere darle un vuelco a la formación de los trabajadores. Quiere que los sindicatos y las patronales dejen de ser “juez y parte”, y en las negociaciones que acaban de comenzar les ha planteado limitar su papel en el nuevo sistema de formación. La estructura actual se asienta sobre un pacto, el cuarto, prorrogado desde 2010. El Ministerio de Empleo quiere sacar adelante uno nuevo antes de febrero, según un documento titulado Avanzando hacia un nuevo modelo de formación.</p>
<p>“Se considera indispensable eliminar el doble papel de los agentes sociales como participantes en la planificación, programación y diseño del subsistema y, en paralelo, como ejecutores de la formación y perceptores de los fondos”, desarrolla el informe fechado el 25 de noviembre al que ha tenido acceso este diario. Al menos los sindicatos ya han presentado sus alegaciones. Hasta el momento, las tres partes solo han mantenido una reunión. La segunda se iba a celebrar el pasado viernes, pero fue suspendida a última hora.</p>
<p>El documento de Empleo también plantea “definir claramente el marco competencial a la vista de las sentencias del Tribunal Constitucional, donde se refuerza el liderazgo que debe ejercer la Administración General del Estado”. En el último año, el alto tribunal ha emitido, al menos, seis sentencias sobre este asunto, varias de ellas por conflictos de competencias entre la Administración central y las comunidades.</p>
<p>La actual estructura de formación se asienta sobre un complejo sistema en el que participan el Servicio Público de Empleo Estatal (SEPE), dependiente de Empleo, la Fundación Tripartita (integrada por el mismo SEPE, los sindicatos estatales UGT y CC OO y el gallego CIG, y las patronales CEOE y Cepyme) y las comunidades autónomas. Su presupuesto total asciende a 2.125 millones, procedentes en su mayor parte de la cuota de formación que se paga en el conjunto de cotizaciones a la Seguridad Social (1.860 millones). De este dinero, poco más de 1.100 se destinan a cursos y ayudas a parados y 953 a formación de ocupados. De todos estos recursos, 787,3 millones —todos en la parte destinada a los empleados— los gestiona la Fundación Tripartita y, de ellos, 181 millones se destinan a los cursos subvencionados.</p>
<p>En sentido estricto, el papel de “juez y parte” de sindicatos y patronales del que habla Empleo se da en esta última parte, la estatal. Los agentes sociales participan en el diseño de los programas formativos a través de la citada fundación. Colaboran en la adjudicación de los mismos, al asesorar al SEPE en este paso a través de la misma fundación. Y, finalmente, reciben financiación para impartir los mismos cursos que han propuesto. No obstante, esto no excluye que en las autonomías los agentes sociales también jueguen un papel y reciban fondos.</p>
<p>La intención del Gobierno de cambiar el sistema no es nueva. Explican en Empleo que, pese a las últimas polémicas —las facturas falsas de UGT en Andalucía en formación de parados y el del supuesto fraude de los cursos del empresario José Luis Aneri han puesto en la picota a este sistema—, no se trata de derribarlo todo. Su intención es más bien “abrirlo a la concurrencia”, es decir, que la impartición de la formación se adjudique en concursos en los que puedan participar centros de formación públicos, privados y de agentes sociales. El Gobierno ya dio algunos pasos en este sentido en la reforma laboral de 2012, pero hasta ahora se ha aplicado a programas que suman unos 40 millones. Si finalmente estos planes se llevan a cabo, es previsible que, al repartirse los fondos de los cursos subvencionados entre más participantes, se reduzca la cuantía que reciben los agentes sociales.</p>
<p>Los sindicatos, acuciados —como la patronal— por la constante acusación de que usan la formación para financiarse, se han mostrado dispuestos a dejar la impartición directa de cursos. Explican en UGT y CC OO que quieren que los centros públicos, como los de Formación Profesional ganen protagonismo. No obstante, advierten de que su intención es acudir a los concursos que se abran a través de las fundaciones formativas creadas hace años (IFES, en el caso de UGT, o FOREM, en el de CC OO). La patronal, en cambio, no se opone a que haya concurrencia en la formación, pero rechaza retirarse de los concursos directamente.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387142619_013343_1387142878_miniatura_normal.jpg" length="5400" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387142619_013343_1387142805_noticia_normal.jpg" length="33447" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387142618-08a2280c786f5fc7b67f81ea773e325e]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Hacienda exige 122 millones a una multinacional holandesa por fraude]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/15/actualidad/1387123616_999748.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/15/actualidad/1387123616_999748.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Cristina Delgado]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La inspección ha levantado actas al grupo de Marcilla y Hornimans por deducciones irregulares en el impuesto de sociedades]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 17:06:57 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Hacienda pública]]></category>
    <category><![CDATA[Impuestos]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Tributos]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La Agencia Tributaria española reclama a la matriz del café Marcilla o el té Hornimans, la holandesa Douwe Egberts Coffe & Tea Southern Europe, un total de 122 millones de euros en concepto de impuestos atrasados, intereses de demora y dos multas millonarias por fraude fiscal. Hacienda llevó a cabo dos investigaciones fiscales sobre las cuentas de la empresa, antes parte del conglomerado Sara Lee. Las pesquisas, que abarcan los ejercicios de entre 2003 y 2009, consideran que la compañía dedujo indebidamente gastos financieros que le permitieron sortear pagos millonarios en su factura con el fisco español. La multinacional batalla en los tribunales contra la decisión española, porque sostiene que tenía derecho a las deducciones.</p>
<p>La primera investigación, que comenzó en 2007 y se llevó a cabo sobre las cuentas de 2003 a 2005, concluyó que la compañía había evitado pagar 50,5 millones de euros del impuesto de sociedades. Además, la Agencia Tributaria le exigía 14 millones en concepto de intereses por esa deuda y le impuso una multa de un millón de euros. Debía pagar también otros 373.000 euros para regularizar sus pagos de IVA. La compañía recurrió los pagos de esos impuestos, primero ante el Tribunal Económico Administrativo Central, y después ante la Audiencia Nacional, donde sigue pendiente de sentencia.</p>
<p>En cuanto a la segunda investigación, hace referencia a los ejercicios de 2005 a 2009. De nuevo, la Agencia Tributaria acusó a la compañía de evitar el pago de impuestos multimillonarios en España. Le reclamó en total 39,7 millones de euros por el impuesto de sociedades y otros 8,9 millones en intereses de demora. Además, según consta en el informe de auditoría de sus cuentas de 2012, la firma PwC recuerda que en mayo de 2013 la compañía recibió la resolución del segundo expediente sancionador, que le impone una nueva multa económica, en este caso, de 7,7 millones de euros. Douwe Egberts Coffe & Tea Southern Europe también ha recurrido estos pagos.</p>
<p>La compañía presentó en 2010 avales frente a Hacienda por los 64 millones de euros correspondientes a la primera inspección y pagó en 2012 los 48,6 millones reclamados en la segunda investigación. Aun así, mantiene su pelea en los juzgados. Un portavoz de la empresa explica que el caso hace referencia a las deducciones que la empresa aplicó por haber creado en Barcelona la oficina regional para todo el sur de Europa. Al abrir esta sede en España, trasladó a este país las sociedades de los países vecinos, lo que supuso una carga económica importante, para lo que pidió un préstamo intergrupo. La compañía consideró que esa carga financiera podía deducírsela del impuesto de sociedades, igual que el alquiler del edificio que arrendó en Barcelona para sus trabajadores. Hacienda, sin embargo, pone en duda esa operación y le exige 122 millones de euros. La compañía se muestra confiada en que finalmente podrá defender su derecho a estas deducciones y está dispuesta a llegar al Supremo.</p>
<p>No es la primera vez que la multinacional holandesa batalla con Hacienda por el pago de impuestos en España. En 1997 ya sufrió una inspección fiscal sobre la contabilidad de entre 1990 y 1993. La sociedad peleó hasta el Tribunal Supremo, pero finalmente tuvo que pagar 11,3 millones de euros por irregularidades, también en el impuesto de sociedades.</p>
<p>Y España no es el único país que tiene a la empresa bajo la lupa. Según el informe de gestión de 2012, mantienen también litigios con el fisco francés, que inspeccionó sus cuentas de 2008 a 2012. La filial gala de la multinacional ha acordado pagar para regularizar su situación 1,7 millones de euros en total, aunque parte de la negociación sigue en curso.</p>
<p>La organización societaria de la antigua empresa de consumo Sara Lee parece hoy un laberinto. La compañía, compuesta por distintas familias de productos, ha sufrido continuas mutaciones desde los noventa. Divisiones que cambiaron de manos, marcas que pasaron a la competencia y escisiones. En 2011, el gigante estadounidense Sara Lee se partió en dos. Una de esas mitades, que aglutinaba marcas de infusiones y cafés, acabó tomando el nombre de una de sus filiales, la holandesa Douwe Egberts Master Blenders 1753, especialista en este sector. Los negocios de Marcilla y Hornimas quedaron primero bajo el paraguas de la sociedad llamada Sara Lee Southern Europe, que ahora ha cambiado su denominación social a Douwe Egberts Coffe & Tea Southern Europe.</p>
<p>Al margen de sus problemas con el fisco, la matriz de Marcilla tiene abierta otra brecha en los tribunales españoles: la compañía reconoce en su informe de 2012 que el 21 de diciembre de 2011 fue demandada por Nestlé, por vulnerar sus patentes de cápsulas de café, ya que Marcilla comercializa monodosis compatible con cafeteras de Nestlé.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387123616-3faf99097e9b87a156c9ad5e373cc36a]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Una intoxicación fulminante acaba tres miembros de una familia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/andalucia/1387136236_026630.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/andalucia/1387136236_026630.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ángeles Lucas]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El juez decreta secreto de sumario las muertes de una pareja y su hija en Alcalá de Guadaíra. El padre era fontanero en paro y “tiraba con lo que podía”]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 16 Dec 2013 00:22:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Alcalá de Guadaíra]]></category>
    <category><![CDATA[UCI]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Sevilla]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Intoxicación alimentaria]]></category>
    <category><![CDATA[Desempleo]]></category>
    <category><![CDATA[Hospitales]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Intoxicación]]></category>
    <category><![CDATA[Empleo]]></category>
    <category><![CDATA[Asistencia sanitaria]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Sanidad]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>No eran solo vitaminas y minerales lo que tomaron en la cena del viernes. En la comida debía haber algo más, algo tóxico que acabó <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/12/14/andalucia/1387046391_569165.html" target="_blank">con la vida de tres miembros de una misma familia</a> en apenas unas horas. Ocurrió el sábado en la localidad sevillana de Alcalá de Guadaíra y solo una menor de 13 años ha sobrevivido a la intoxicación fulminante. Declaró que habían cenado pescado. Ahora se ha quedado sin su madre, Concepción, de 50 años; sin su padre, Enrique, de 61, y sin su hermana, de 14, que fue la primera en morir. El caso está bajo secreto de sumario, por lo que el resultado de las autopsias podría tardar en conocerse.</p>
<p>“Lo único que sabemos hasta el momento es que han fallecido por una intoxicación alimentaria, un hecho que ha consternado a todo el pueblo”, declaró este domingo María Dolores Gutiérrez, delegada de Asuntos Sociales del municipio, que cuenta con 71.000 habitantes. Mientras pronunciaba estas palabras, un grupo de comerciantes retiraba obediente los puestos de artesanía que acababan de instalar a primera hora de la mañana en la plaza del Ayuntamiento para celebrar el acto de bienvenida a la Navidad en el pueblo. Todo se canceló. <a href="http://www.ciudadalcala.org/noticias/Noticia/1883/el-ayuntamiento-decreta-tres-dias-de-luto-por-el-fallecimiento-de-tres-vecinos-de-la-ciudad#.Uq4KYdLuJh4" target="_blank">Van a vivir tres días de luto con las banderas a media asta</a>.</p>
<p>“No sé qué ha podido pasar, pero es horrible. Últimamente Enrique recogía cartones, plástico, papel y ropa de la basura para después venderlo, pero no creo que recogiera comida como han dicho otros vecinos”, lamenta Sergio, que vive en la puerta contigua a la vivienda de la familia, situada en el barrio de Rabesa, una zona que fue marginal hace unos años pero que se dotó posteriormente con una comisaría, un centro de salud y otros servicios públicos.</p>
<p>La familia de las víctimas también se mostró molesta con los comentarios vecinales. “No tenían necesidad de buscar comida en la basura”, declaró indignado un familiar a las puertas del Tanatorio de San Jerónimo de Sevilla. “Él era fontanero pero llevaba varios años en paro y ella no trabajaba, pero iban tirando con lo que podían”, declaró también Miguel Ángel López, sobrino de Concepción. Sergio, su vecino con el que hablaba de la actualidad del Sevilla y que fue el fotógrafo de la comunión de sus hijas, asegura que el otro día lo vio con dos bolsas de ropa. “Me dijo que el kilo de lo vendía por 20 céntimos. Y en una ocasión me vino con una caja de zumos para mi bebé que le habían dado en alguna tiendecilla, pero estaban caducados y los tiré directamente”, dice consternado. Cuenta que desde su casa se oyen los ladridos del perro de la familia y hasta el sonido de los interruptores de la habitación de matrimonio al encenderse y apagarse. Por eso asegura haberles escuchado hablando sobre las cinco de la madrugada del sábado. “No entendí muy bien qué decían, pero hablaron y movieron algún mueble, quizás por los vómitos”, imagina.</p>
<p>La policía científica que acudió al domicilio a investigar los hechos vio esos vómitos, y le llamó la atención que en la casa hubiese un jamón, además de alimentos envasados, informan fuentes municipales. “Había alimentos como en cualquier casa, así que no parece ser que sufrieran problemas alimenticios de extrema necesidad. También disponían de luz y agua”, confirmó Gutiérrez, que detalló que lo último que tenían registrado es que el padre solicitó el salario social en octubre. “Pero no era asiduo a estos servicios. Tampoco estaba apuntado al plan de empleo que abrimos recientemente, ni a la solicitud de ayuda para alquileres, solo sabemos que tuvo una orden de desahucio hace cerca de siete años. Y las niñas no faltaban al colegio”, añadió.</p>
<p>La custodia de la menor, que se encontraba este domingo estable en el <a href="http://www.huvr.es/" target="_blank">Hospital Virgen del Rocío de Sevilla</a>, ha sido ya solicitada por una hermana, que es hija de su padre de un matrimonio anterior. “Ella vive en Alcalá y está interesada en hacerse cargo”, declaró Gutiérrez. Terminó de decir estas palabras y en la plaza del Ayuntamiento ya no quedaba mercadillo y las campanas daban las 11.00. En un bar desayunaban los vecinos, sin sustancias tóxicas en la comida.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/andalucia/1387136236_026630_1387138173_miniatura_normal.jpg" length="5540" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/andalucia/1387136236_026630_1387138173_noticia_normal.jpg" length="21427" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/andalucia/1387136236_026630_1387138173_noticia_grande.jpg" length="63784" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387138710-1ebabdc7e7bd669c05de6087d2214859]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Dos llamadas a emergencias]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/andalucia/1387137070_001547.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/andalucia/1387137070_001547.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ángeles Lucas]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los familiares no descartan denunciar por negligencia médica a los servicios sanitarios]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 21:21:19 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Servicios emergencia]]></category>
    <category><![CDATA[Emergencias]]></category>
    <category><![CDATA[Intoxicación alimentaria]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Intoxicación]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Una llamada al servicio de emergencias sanitarias no bastó para diagnosticar la intoxicación por la que <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/12/14/andalucia/1387046391_569165.html" target="_blank">murieron tres miembros de una misma familia</a> este sábado en Alcalá de Guadaíra. Vómitos y náuseas fueron los primeros síntomas de las víctimas, cuyos familiares están contemplando la posibilidad de denunciar a la Junta de Andalucía por una posible negligencia en la atención a los enfermos. El servicio de emergencias sanitarias acudió en dos ocasiones. La primera fue a las 2.55 de la madrugada del sábado y desde el centro coordinador se envió un equipo de urgencias del municipio, donde según la Consejería de Salud, el servicio de emergencias siguió el protocolo establecido en estos casos. Posteriormente, a las 9.55, recibieron otra llamada en la que se informó sobre un agravamiento de los síntomas. Entonces se envió otro equipo móvil que al llegar al lugar encontró a dos adultos en estado grave y a una niña de 14 años ya fallecida. En ese momento, la Junta activó la Red de Alerta de Salud Pública que se desactivó esa misma noche.</p>
<p>Horas después fallecieron los padres en el Hospital Virgen de Valme de Sevilla, donde fueron traslados. La cuarta integrante de la familia, una menor de 13 años, permanecía el domingo en la Unidad de Cuidados Intensivo del Hospital Virgen del Rocío de Sevilla, donde evoluciona favorablemente, según Salud.</p>
<p>“Es posible que una persona fallezca en pocas horas por la ingesta de algún alimento, todo depende del grado de toxicidad que contenga”, ilustra el médico forense Alejandro López Iranzo. “Hay algunos elementos tóxicos que destruyen el hígado y otros el riñón, y eso puede pasar en poco tiempo. Habrá que esperar a ver la autopsia”, añade. El juzgado de guardia de Alcalá de Guadaíra se ha hecho cargo de la investigación, que está bajo secreto de sumario. Todos los grupos políticos del municipio, gobernado por el PSOE, han cerrado filas en el caso. Por su lado, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/12/15/andalucia/1387112690_235043.html" target="_blank">IU en Andalucía</a> y el Partido Andalucista van a pedir una investigación a fondo de lo sucedido. Ya están previstas manifestaciones vecinales.</p>
<p>Este hecho pone de nuevo en jaque a la Consejería de Salud de la Junta de Andalucía que el pasado mes de octubre abrió una investigación por <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/10/03/andalucia/1380815708_832998.html" target="_blank">la muerte por bronconeumonía de un indigente polaco</a> horas después de haber sido ingresado por urgencias en el Hospital Virgen del Rocío de Sevilla.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/andalucia/1387137070_001547_1387138581_miniatura_normal.jpg" length="3455" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/andalucia/1387137070_001547_1387138581_noticia_normal.jpg" length="18023" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/andalucia/1387137070_001547_1387138581_noticia_grande.jpg" length="54259" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387138727-bbf9e1171c91f68f631167735aafec55]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El referéndum fractura la izquierda]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/catalunya/1387139892_759580.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/catalunya/1387139892_759580.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Àngels Piñol]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los críticos del PSC firman un manifiesto de apoyo a la consulta mientras la dirección socialista amenaza con expulsar a quienes voten diferente el 15 de enero en el Parlament]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 16 Dec 2013 01:34:43 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Independentismo]]></category>
    <category><![CDATA[Pere Navarro]]></category>
    <category><![CDATA[PSC]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Ideologías]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El referéndum secesionista, pactado por los partidos soberanistas, ha fracturado a la izquierda en Cataluña. La consulta está fijada para el 9 de noviembre y todas las fuerzas políticas dudan de que se llegue a celebrar por la negativa de Mariano Rajoy a trocear la soberanía. Pero lo que ya es patente es que la votación ha provocado una profunda sima en los partidos de izquierda. Pere Navarro, primer secretario de los socialistas, acusó ayer al líder de Esquerra, Oriol Junqueras, y al de Iniciativa, Joan Herrera, de haber “dado tiempo” a Artur Mas al consensuar el referéndum y de permitir de paso aprobar los Presupuestos de 2014 que, a su juicio, son más severos incluso que los que CiU pactó con el PP.</p>
<p> El pacto de la consulta ha contribuido a definir dos bloques en el Parlament: el que apoya la consulta (CiU, ERC, Iniciativa y la CUP) y el que está en contra (PP y Ciutadans). Y el PSC se ha quedado en tierra de nadie al defender que el referéndum sea pactado por los Gobiernos de Mas y de Mariano Rajoy, tal y como quedó refrendado por mayoría en el consejo nacional de hace un mes. La posición de la dirección es irrevocable: ve un error mayúsculo la confección la hoja de ruta soberanista y no aceptará más veleidades. “Quien no vote con nosotros, estará fuera del partido”, avisó ayer tras el consejo nacional una fuente de la Ejecutiva en un nítido mensaje al sector crítico.</p>
<p>La mayoría de las intervenciones en el órgano apoyaron a la dirección pero hubo una significativa. Un miembro de la organización del Baix Llobregat pidió que cayera “todo el peso del reglamento” sobre Fabian Mohedano, miembro de la ejecutiva que acudió el sábado a un mitin de Esquerra, y contra todos aquellos que combaten la línea oficial. La intervención fue aplaudida por miembros de la ejecutiva. “Lo que ha hecho Mohedano es muy grave y tiene muchos puntos para tener una sanción muy seria”, señalaron fuentes del partido sin concretar si eso significa la expulsión.</p>
<p>Pero el PSC sigue cerrando en falso su debate interno. Mientras Navarro era arropado por los consejeros, la corriente crítica Forum Civic-Agrupamentdifundió poco después un comunicado en el que defendía que el planteamiento de la pregunta del referéndum se ajusta al programa electoral del PSC y a las tesis federalistas. Por ello, instan a Navarro a entablar conversaciones con todos los grupos del partido para alcanzar un consenso.</p>
<p>El texto lo suscriben una quincena de miembros del PSC, entre ellos los diputados Marina Geli y Àngel Ros; la concejal en Girona, Pía Bosch o la eurodiputada Maria Badia. La fecha clave para conocer el desenlace de estas eternas fricciones se producirá el 15 de enero, cuando el Parlament debatirá la presentación en el Congreso de la proposición de ley para celebrar el referéndum. Los diputados catalanistas, que rompieron hace un año la disciplina de voto al rechazar votar en contra de la declaración soberanista, se verán en un grave dilema: apoyar la proposición supondrá seguramente su expulsión.</p>
<p>La cuestión es que la formulación de la pregunta, en dos apartados, ha disparado de nuevo las tensiones en el PSC. El sector crítico entiende que muchos socialistas se pueden sentir cómodos con la primera parte del enunciado, esto es, cuando se plantea si quieren o no tener un Estado propio. Otra cosa es la segunda parte: la que interpela sobre si se aspira a que sea independiente. Y ahí coinciden básicamente con la tesis de Iniciativa, que agrupa en su seno tanto a federalistas como a independentistas. Pese a todo, no hubo prácticamente voces críticas ayer en el Consejo Nacional salvo la de Pere Albó, miembro de Forum Civic-Agrupament, que defendió que la consulta abre un nuevo escenario, que es compatible con el programa electoral y que Navarro debe reflexionar.</p>
<p>Pese a que fue un consejo plácido, fuentes del PSC explicaron que <a href="http://blocs.tinet.cat/xaviersabate/2013/12/15/un-psc-mes-actiu-inequivocament-catalanista-i-d%E2%80%99esquerres/">el diputado Xavier Sabaté, no adscrito al sector crítico, reprochó a la dirección que se prestara a brindar con cava con el PP y Ciutadans por la misma Constitución</a> que ha servido para avalar los recortes del Estatuto y para que Rajoy recentralice el estado de las autonomías. El diputado recriminó a la cúpula que se alinee indirectamente con esos dos partidos y que mantenga una actitud pasiva en lugar de propugnar la vía federal en el Congreso.</p>
<p>En un discurso en el Consejo Nacional de su partido, en el que se aprobó el reglamento de las primarias para las europeas, Navarro arremetió contra ERC e Iniciativa, sus exsocios no hace tanto en el tripartito, dinamitando cualquier alianza con vistas al futuro. “La pregunta sirve para aprobar los Presupuestos. Muchas gracias a Herrera y Junqueras”, ironizó Navarro al sostener que la consulta solo beneficia a CiU. “La pregunta no es ni clara, como pedía Esquerra ni tampoco federal, como reclamaba Herrera. Por tanto no es ni clara ni inclusiva”, señaló acusando a las dos formaciones de hacer “el juego a la derecha”. La virulencia de Navarro sorprende porque Iniciativa ha abanderado la política antirrecortes y nunca ha apoyado las cuentas de Mas ni tampoco ahora. Otra cosa es Esquerra, que ha pactado la elaboración de esas cuentas.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/catalunya/1387139892_759580_1387140276_miniatura_normal.jpg" length="4829" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/catalunya/1387139892_759580_1387140276_noticia_normal.jpg" length="20573" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387140389-8a7047a944d76e4847e1e96e1c1368bc]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El PP medita impugnar las cuentas por incluir la consulta]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/catalunya/1387140015_940360.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/catalunya/1387140015_940360.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Àngels Piñol]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La suma, de cinco millones, está contemplada bajo el epígrafe de "procesos electorales"]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 16 Dec 2013 08:55:08 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Alicia Sánchez-Camacho]]></category>
    <category><![CDATA[Presupuestos autonómicos]]></category>
    <category><![CDATA[Independentismo]]></category>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Artur Mas]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas autonómicas]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Ideologías]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La dirección del Partido Popular tiene previsto hoy decidir si impugna el proyecto de Presupuestos ante el Consejo de Garantías Estatutarias al figurar en los mismos una partida para organizar la consulta secesionista. Si los populares toman esa decisión, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/11/05/catalunya/1383656588_606007.html" target="_blank">el debate para votar las cuentas, previsto para el miércoles y el jueves de esta semana</a>, quedará aplazado un mes, normalmente el tiempo que invierte ese organismo consultor para anunciar sus resoluciones.</p>
<p>La decisión no es sencilla jurídicamente porque en el proyecto de Presupuestos <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/12/13/catalunya/1386923884_565576.html" target="_blank">está contemplada una suma de cinco millones de euros bajo el epígrafe de “procesos electorales”</a> y no está reflejado que sean para el referéndum. La impugnación, por tanto, solo implicaría retrasar la votación un mes y podría afectar a la imagen que quiere dar el PP de ser una formación seria que no quiere torpedear la gobernabilidad. La suma es por ahora de cinco millones pero el Departamento de Gobernación está dispuesto a ampliarla hasta “donde sea necesario”.</p>
<p><a href="http://elpais.com/tag/alicia_sanchez_camacho/" target="_blank">Alicia Sánchez-Camacho, presidenta del PP catalán</a>, ha criticado estos días con dureza a Artur Mas, a quien ha acusado de haber roto la convivencia y la democracia en Cataluña. Tras conocerse la fecha y las preguntas del referéndum, la senadora insinuó que el Gobierno de Rajoy podría actuar contra la autonomía en cuánto se publique en boletín oficial la consulta. En un discurso más agresivo que el de La Moncloa, Camacho recalcó que los pasos están escritos ya en la Constitución. “Pero no creo que Mas se atreva la convocar la consulta”, dijo.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387140442-b7a95ae82cd3bd936a8c145fb4e2176e]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La violencia étnica se recrudece en el oeste de China]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/16/actualidad/1387180038_714620.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/16/actualidad/1387180038_714620.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jose Reinoso]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[16 personas mueren en la provincia de Xinjiang, 14 de ellas por disparos de la policía]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 16 Dec 2013 08:55:18 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Minorías étnicas]]></category>
    <category><![CDATA[Enfrentamientos]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[China]]></category>
    <category><![CDATA[Acción militar]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Etnias]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Las tensiones étnicas han vuelto a <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/06/26/actualidad/1372228116_298358.html" target="_blank">provocar un estallido de violencia en la región autónoma de Xinjiang,</a> hogar de la minoría <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2009/07/07/actualidad/1246917608_850215.html" target="_blank">musulmana uigur, en el oeste de China,</a> que se ha cobrado 16 vidas. Catorce personas resultaron muertas por disparos de la policía durante unos disturbios registrados el domingo en el condado de Shufu, cercano a la ciudad de Kashgar, según ha informado el Gobierno regional, informa France Press. Los otros dos fallecidos son policías. Las autoridades aseguran que los agentes de seguridad fueron atacados por “matones” armados con cuchillos y explosivos cuando se dirigían a detener a “sospechosos criminales”. “La policía respondió con decisión”, asegura el breve comunicado oficial, que añade que dos personas han sido detenidas.</p>
<p>El enfrentamiento se ha producido algo menos de dos meses después de un grave incidente registrado en Pekín, que el Gobierno calificó de “ataque terrorista”. Cinco personas murieron y 40 resultaron heridas después de que un coche embistiera contra una valla y la gente bajo el retrato de Mao Zedong que preside la entrada a la Ciudad Prohibida y se incendiara. Fallecieron el conductor del vehículo y las dos pasajeras, una turista filipina y un turista chino. Las tres personas que murieron en el coche fueron un hombre, su madre y su mujer; los tres, de etnia uigur. La policía aseguró que se trató de “un ataque terrorista violento premeditado, planificado y organizado cuidadosamente”. Pekín dijo que los responsables eran separatistas respaldados por el Movimiento Islámico del Turkestán Oriental. El supuesto atentado supuso un salto cualitativo en las tensiones que sacuden regularmente Xinjiang, ya que llevó el enfrentamiento al corazón de la capital china, algo que no había ocurrido hasta entonces.</p>
<p>Xinjiang vive enfrentamientos étnicos y revueltas periódicamente. Muchos uigures sienten un gran rechazo hacia el Gobierno por lo que califican de represión de sus prácticas religiosas y su cultura y la llegada masiva a la región de chinos de la etnia han, la mayoritaria en el país. Los han controlan la vida económica y política de Xinjiang. Los uigures representan actualmente el 46% de la población de la región autónoma y los han, el 40%. El resto pertenece a otras minorías. Pekín insiste que los uigures gozan de grades libertades y ha invertido mucho dinero en el desarrollo de la región.</p>
<p>Los choques más graves de lo<a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2009/07/06/actualidad/1246831207_850215.html" target="_blank">s últimos años se produjeron en 2009, cuando un brote de odio étnico en la capital de Xinjiang, Urumqi, dejó unos 200 muertos.</a> Desde entonces, han continuado los incidentes. Un total de 11 personas –nueve atacantes y dos auxiliares de policía- murieron el mes pasado en un asalto a una comisaría en el municipio de Serikbuya, cercano a Kashgar, según la agencia oficial Xinhua; las fuerzas de seguridad mataron a 22 uigures en agosto en una operación “antiterrorista”, y 35 personas fallecieron en otro incidente en junio. El Gobierno controla de forma férrea la información en la zona e impide el acceso a la prensa extranjera a muchos lugares, lo que hace casi imposible verificar las informaciones oficiales.</p>
<p>Pekín culpa regularmente a militantes separatistas uigures de la violencia, pero las organizaciones de exiliados y de defensa de los derechos humanos afirman que exagera la amenaza para justificar lo que consideran política de represión en Xinjiang, una región muy rica en gas y otros recursos naturales, fronteriza con las exrepúblicas soviéticas de Afganistán y Pakistán.</p>
<p>Más de 190 ataques “terroristas” fueron registrados el año pasado en Xinjiang, lo que supone un incremento “significativo” respecto a 2011, según publicó el mes pasado la prensa estatal. La mayoría de los atacantes son jóvenes con poco más de 30 años o menores, y cada vez actúan con más frecuencia en pequeños grupos o de forma individual, como “lobos solitarios”, señaló.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387180038-3c37cbc3406ca1e1d7e0108e7248e979]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El río de sangre y la lanza de la nación]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/15/actualidad/1387132969_203107.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/15/actualidad/1387132969_203107.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[John Carlin]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El entierro de Mandela precede en un día a la fiesta nacional sudafricana, el lunes, que nació de dos aniversarios antagónicos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 16 Dec 2013 00:20:19 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Nelson Mandela]]></category>
    <category><![CDATA[Entierros]]></category>
    <category><![CDATA[Apartheid]]></category>
    <category><![CDATA[Funerales]]></category>
    <category><![CDATA[Servicios funerarios]]></category>
    <category><![CDATA[Sudáfrica]]></category>
    <category><![CDATA[Fiestas nacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos raciales]]></category>
    <category><![CDATA[Racismo]]></category>
    <category><![CDATA[África subsahariana]]></category>
    <category><![CDATA[África meridional]]></category>
    <category><![CDATA[Aniversarios]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos odio]]></category>
    <category><![CDATA[Discriminación]]></category>
    <category><![CDATA[Eventos]]></category>
    <category><![CDATA[África]]></category>
    <category><![CDATA[Fiestas]]></category>
    <category><![CDATA[Prejuicios]]></category>
    <category><![CDATA[Equipamiento urbano]]></category>
    <category><![CDATA[Ideologías]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Urbanismo]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Ayer enterraron a Nelson Mandela, el campeón de la paz. Hoy es el aniversario de la fecha en la cual Mandela declaró la guerra. No fue ninguna casualidad.</p>
<p> El 16 de diciembre era una fecha sagrada para la tribu mayoritaria blanca, los afrikáners, los inventores del apartheid. Ese día en 1838 los pioneros afrikáners consolidaron su dominio sobre las tierras zulúes del noreste de lo que hoy es Sudáfrica tras la llamada batalla de Blood River, el río de sangre, aunque más bien de lo que se trató fue una masacre. Los hombres blancos utilizaban armas de fuego y los zulúes solo lanzas.</p>
<p>El 16 de diciembre de 1961 Nelson Mandela anunció la creación del ala armada del Congreso Nacional Africano, de la que fue su primer comandante y que eligió bautizar Umkhonto we Sizwe (Lanza de la Nación). Ocho meses después fue detenido por la policía, acusado de terrorismo y —aunque durante aquel breve período cuando estuvo al mando de la guerrilla antiapartheid no hubo ninguna víctima mortal— condenado a cadena perpetua.</p>
<p>Hasta que Mandela salió de la cárcel en 1990 y fue electo, cuatro años después, presidente de Sudáfrica cada bando celebraba la fecha en paralelo: los negros, la fundación de Umkhonto; los afrikáners, la victoria de Blood River. Pero a partir de la llegada de Mandela al poder todo cambió. Se fundieron los dos aniversarios y se creó una nueva designación.</p>
<p>Hoy, fiesta nacional en Sudáfrica, es el Día de la Reconciliación.</p>
<p>Mucha gente —más bien gente en el extranjero con poco conocimiento de Sudáfrica— se preguntaba qué pasaría el día después de que enterraran a Mandela. Pues ahí tienen la respuesta. Se celebra formalmente lo que el país lleva diez días celebrando en las calles, la unidad nacional representada en la figura del líder más venerado que jamás tendrá Sudáfrica a lo largo de toda su historia.</p>
<p>Sí, existen grupúsculos histéricos afrikáner que denuncian lo que denominan un inminente “genocidio” contra su gente. Estos se alimentan a su vez de la reciente creación de un nuevo partido negro formado por disidentes del Congreso Nacional Africano que piden una solución en Sudáfrica a lo Zimbabue: la expropiación de tierras y bienes en manos de la minoría blanca. Ninguno de los dos prosperará.</p>
<p>Los unos porque los blancos sudafricanos saben muy bien, cuando se ponen a pensar, que son unos afortunados, que la venganza racial que durante décadas —o siglos— temían nunca llegó, ni llegará. Los otros porque los sudafricanos negros son, en general, gente conservadora, políticamente madura y pragmática consciente en el fondo de que una huida masiva de sus compatriotas blancos resultaría en una catástrofe económica. Como ocurrió en Zimbabue.</p>
<p>Ahora que se ha ido el icono global que fue Mandela la política interna sudafricana será de interés solo para los sudafricanos. Como la política interior española solo es de interés para los españoles. Sudáfrica no es ni será, en un futuro previsible, ni Zimbabue, ni Siria, ni Egipto, ni siquiera Venezuela. Tendrá mínima repercusión en los medios de comunicación internacionales. Otro feliz legado de la aparición en la tierra de Nelson Mandela.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387132969_203107_1387133104_miniatura_normal.jpg" length="4713" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387132969_203107_1387133104_noticia_normal.jpg" length="22415" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387132968-e2caa05b6af1d1fe210093f156d87862]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El empresario Aneri ofrecía a las asociaciones mordidas de hasta el 20%]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/madrid/1387133674_934770.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/madrid/1387133674_934770.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pilar Álvarez, Álvaro de Cózar]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El porcentaje salía de las subvenciones destinadas a cursos de formación]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 19:54:35 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Estafas]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos económicos]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El empresario <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/12/14/actualidad/1387051249_984681.html" target="_blank">José Luis Aneri</a> usó sus contactos con el mundo empresarial madrileño para hacerse con el negocio de los cursos de formación en la región y ofrecía mordidas de hasta un 20% a las asociaciones empresariales para gestionar en exclusiva dichos cursos.</p>
<p>Por ahora se conocía que el empresario cordobés, en paradero desconocido, había gestionado las subvenciones concedidas a una treintena de empresas en Madrid. Desde su red de empresas había falsificado identidades de alumnos para conseguir más dinero y <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/12/13/madrid/1386969651_545377.html" target="_blank">había creado un programa informático</a> para eludir los controles de las administraciones, de forma que siempre que estos inspeccionasen la plataforma digital donde se realizaban los cursos viesen a supuestos alumnos conectados y haciendo ejercicios.</p>
<p>Las investigaciones arrojan, por ahora, que los expedientes que pasaron por las manos de Aneri suman <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/12/12/madrid/1386881980_248078.html" target="_blank">al menos 11 millones de euros,</a> entre fondos de la Comunidad y del Estado.</p>
<p>Pero algunas de las asociaciones supuestamente estafadas también se llevaban su parte del pastel. En el sistema de Aneri eran esenciales las mordidas que este ofrecía a los responsables de las entidades. Son las asociaciones las que reciben el dinero de las administraciones en función de los planes y el número de alumnos que van a realizar los cursos. Aneri les gestionaba todo, él se encargaba de conseguir el dinero de la Comunidad de Madrid y él se encargaba de justificarlo. A cambio, les ofrecía entre un 10% y un 20% del dinero de las ayudas, que nunca se destinaban a formación como permite en parte la normativa actual sino, en el mejor de los casos, a los gastos de funcionamiento de las asociaciones.</p>
<p>Ninguna de las entidades quiere salir públicamente a confirmar este punto. En privado reconocen que era así. “Es un secreto a voces”, señala un empresario, “todo el mundo lo sabe. Hay consultores que dan dinero bajo cuerda para que no les quiten el plan”.</p>
<p>La continuidad de ese sistema dependía de que Aneri siguiera aportando a las administraciones justificaciones falsas. Pero entró en una escalada de gastos de lujo y drogas que hizo que su vida fuera incompatible con la gestión de las ayudas.</p>
<p>La Comunidad reclama ahora a las asociaciones 4,4 millones de euros que no se destinaron a formación. Las cantidades a devolver son tan altas que algunas de ellas ven en juego su supervivencia. En cualquier caso, y pese a la gravedad de los hechos, ninguna de las asociaciones ha llevado el asunto todavía ante los tribunales.</p>
<p>José Luis Aneri, de 34 años, llegó a Madrid en 2006. Entonces hacía cursos de cortar jamones en Córdoba, según cuenta un empresario que le conoció allí. En enero de 2007 montó la empresa Preventiva de Riesgos Empresariales y Profesionales de Madrid. La sede de esa empresa era la Federación de Empresarios de la Comunidad de Madrid (Fedecam), en la calle de Arroyo de la Elipa. Su socio era el empresario Víctor Porta Chacón, actual vicepresidente de la comisión de transportes de la Cámara de Comercio. La empresa fue auspiciada desde la Fedecam por Alfonso Tezanos, presidente de esa organización, también de Cecoma y miembro de la Junta Directiva de la patronal de los empresarios madrileños, la CEIM. Ese fue el germen de la actual Sinergia Empresarial, desde donde Aneri ha estafado a las asociaciones empresariales.</p>
<p>Algunas de estas entidades han contado que era Tezanos el que les recomendó los servicios de Aneri. Él desmiente este punto aunque sí reconoce que Sinergia Empresarial nació en Fedecam y que luego se desvincularon de ella, en 2011, porque no les gustaba cómo trabajaba Aneri. A pesar de ello, un cuñado suyo ha seguido trabajando durante años al lado de Aneri.</p>
<p>Sin embargo, fue el propio Tezanos el que alertó a la Comunidad de Madrid de las irregularidades. El presidente de Fedecam se dirigió en febrero a la Dirección General de Empleo, en Vía Lusitana, y habló con altos cargos responsables de Emprendedores y Formación Continua. Tezanos les dio las claves de lo que estaba haciendo José Luis Aneri. Los cargos de la Comunidad de Madrid no hicieron nada entonces. No fue hasta finales del verano, cuando los técnicos del departamento trataron de comunicarse con Aneri para que este justificara las ayudas. Los expedientes se amontonaban en el despacho de Aneri sin que este hiciera nada. No se sabía nada de él.</p>
<p>En octubre se redactó un informe en el que se daba cuenta de todo lo ocurrido, de la estafa y de la situación en la que se encontraban las asociaciones empresariales, obligadas ahora a hacer frente a una deuda monumental. Nadie denunció ni buscó a Aneri. Según sus últimas conexiones a la red social Facebook, hay bastantes indicios que apuntan a que podría estar en Brasil.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/madrid/1387133674_934770_1387133886_miniatura_normal.jpg" length="7237" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/madrid/1387133674_934770_1387133886_noticia_normal.jpg" length="51349" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/madrid/1387133674_934770_1387133886_noticia_grande.jpg" length="72232" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387134112-31357e011b75dc842202a14696274b73]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El final de la ‘doctrina Parot’ agarrota a ETA]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/15/actualidad/1387129150_948098.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/15/actualidad/1387129150_948098.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Luis R. Aizpeolea]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Interior lamenta que la banda no utilice el fallo para disolverse. Los 100 condenados tras 1995 dificultan el dar un nuevo paso]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 19:08:06 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[El final de ETA]]></category>
    <category><![CDATA[Presos ETA]]></category>
    <category><![CDATA[Jorge Fernández Díaz]]></category>
    <category><![CDATA[Presos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Política antiterrorista]]></category>
    <category><![CDATA[ETA]]></category>
    <category><![CDATA[País Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[Lucha antiterrorista]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La excarcelación de 60 presos etarras por <a href="http://elpais.com/tag/doctrina_parot/">la anulación de la doctrina Parot</a> ha tenido un doble efecto en el colectivo de unos 600 reclusos de la banda. Primero, de sorpresa al comprobar que el Estado de derecho funciona en España y cumple las resoluciones de los tribunales. Y, segundo, el de la preocupación por los más de 100 presos etarras a los que la aplicación del <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/12/11/actualidad/1386770309_206882.html">Código Penal de 1995 y su reforma posterior les impedirá salir a la calle durante décadas</a>, según señala un alto cargo de la lucha antiterrorista.</p>
<p>La situación de este centenar de presos explica el retraso del colectivo de reclusos de ETA en asumir la legalidad penitenciaria y la reinserción individualizada que el Foro Social —organizaciones pacifistas internacionales— les había reclamado la pasada primavera y cuya respuesta había anunciado la izquierda abertzale para el otoño. La asunción de la legalidad penitenciaria les permitiría a los reclusos etarras acogerse a los beneficios de esta. “El colectivo de presos de ETA no se atreve a dar el paso de asumir la legalidad penitenciaria porque lo considera una traición al más de centenar de sus presos, condenados por el Código Penal de la democracia. ETA tiene un problema y por eso está paralizada”, señalan en la lucha antiterrorista.</p>
<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/12/12/actualidad/1386848146_181438.html">Interior mantiene su posición de no acercar presos mientras no rechacen la violencia</a>, no reconozcan el daño causado y no asuman responsabilidades económicas. Pero dice más: “ETA ha desaprovechado la oportunidad de disolverse por la ausencia de un liderazgo con prestigio. Si ETA se disuelve, la ley penitenciaria podrá aplicarse de otra manera porque habrán desaparecido las causas que la generaron”.</p>
<p>Las mismas fuentes son muy escépticas sobre las expectativas del desarme de ETA: “No sirve para nada porque no tenemos ninguna garantía de si es total o parcial. Ellos lo saben y su esfuerzo, que para ellos es grande porque es una cesión, resulta inútil. El desarme es más mediático que otra cosa. La clave está en su disolución”.</p>
<p>La parálisis incomoda a ETA, no al Gobierno. “El Gobierno se encuentra cómodo. La falta de movimientos de ETA perjudica a sus presos y a la izquierda <em>abertzale</em>, cada vez más incómoda con ETA”, señalan las fuentes de la lucha antiterrorista. El Gobierno cree, también, que no hay riesgo de que la banda regrese al terrorismo. “<a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/10/21/actualidad/1382341257_772824.html">Está derrotada y lo sabe</a>. Cuenta con unas pocas decenas de militantes, que no se mueven para que no les detengan. No captan nuevos militantes ni mueven material. No existe un liderazgo. Viven austeramente de las reservas que les quedaba de la extorsión. La inexistencia de estructura la ha llevado a la desaparición de la logística. Están muy débiles en el terreno operativo y las armas se oxidan. En realidad, la mayoría de la banda está en la cárcel”.</p>
<p>ETA es víctima de un modelo de organización “diseñado para ser grande y fuerte, con fuertes medidas de seguridad. Lo que les obligó a establecer mucha compartimentación. De modo que con cada detención desaparecía una cantidad ingente de personas, material e información que no se trasladaba a otros. <a href="http://elpais.com/diario/2007/11/26/espana/1196031604_850215.html">Ha sido, en parte, víctima de sus propias medidas de seguridad</a>”, señalan fuentes de la lucha antiterrorista.</p>
<p>Tampoco se contempla el riesgo de una escisión. “Las posibilidades son muy remotas. ETA no es Al Qaeda. Sus militantes no saben funcionar por libre como los terroristas islámicos. La banda siempre ha tenido a gala su disciplina orgánica. Si a tres zumbados se les ocurriera hacer un atentado, se les echaría encima ETA y la izquierda abertzale”.</p>
<p>El Gobierno considera que ETA perdió una oportunidad de oro de lograr un acuerdo de paz por presos. “Durante 30 años pudo lograr ese acuerdo con los diferentes gobiernos. Pero ellos lo despreciaron, la última vez en 2006, pensando que ese acuerdo venía por sí solo mientras buscaban objetivos políticos. Pero el tiempo ha pasado y ahora el listón está más alto”, concluyen fuentes de la lucha antiterrorista.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387129150_948098_1387129923_miniatura_normal.jpg" length="8983" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387129150_948098_1387129923_noticia_normal.jpg" length="52619" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387129150-0d737a5eb2378605fa0f953bcfa623b6]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Tres décadas de dolor]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/madrid/1387112685_919806.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/madrid/1387112685_919806.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[F. Javier Barroso]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Las víctimas de la tragedia de la discoteca Alcalá 20, en la que murieron 81 personas, prefieren olvidar la madrugada del 17 de diciembre de 1983]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 14:04:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Discoteca Alcalá 20]]></category>
    <category><![CDATA[Incendios]]></category>
    <category><![CDATA[Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La madrugada del 17 de diciembre de 1983 Madrid se despertó con una terrible pesadilla. El incendio en la discoteca Alcalá 20, en pleno centro de la capital, se había cobrado hasta ese momento 78 muertos. La falta de medidas de seguridad y el cierre con candado de las salidas de emergencias agravaron la tragedia y motivaron que se revisaran los protocolos y las medidas de seguridad. Ahora, justo 30 años después, las víctimas y algunos responsables prefieren el olvido. Reconocen que, pese a que ha pasado mucho tiempo, esas imágenes vuelven con frecuencia a sus mentes.</p>
<p>La región terminaba con el incendio de Alcalá 20 un mes negro en el que se habían registrado dos accidentes aéreos mortales en Barajas y en Mejorada del Campo. En total, 355 víctimas mortales. La cifra provisional de 78 fallecidos aumentó a la semana a 81. Un herido muy grave moría en el hospital y eran encontrados dos jóvenes en el hueco de un ascensor del inmueble.</p>
<p>Un posible cortocircuito en el sistema eléctrico pudo estar detrás de la tragedia. Pasadas las 4.30 de la madrugada de aquel sábado se desencadenaba un incendio en los cortinajes del escenario. Algunos clientes empezaron a chillar “¡fuego, fuego!”, pero muchos se pensaron que se trataba de una broma, por lo que siguieron bailando en aquel local de moda. Según los responsables, solo había unas 150 personas, pero los asistentes hablaron de cerca de un millar.</p>
<p>Las llamas crearon una fuerte humareda y la gente empezó a correr escaleras arriba para intentar alcanzar la calle, pero el problema es que el pasillo y la zona del ropero eran muy estrechos para acoger a decenas y decenas de personas que querían huir de la muerte. Esas carreras provocaron una avalancha y que algunos cayeran al suelo y fueran aplastados por otros asistentes a la discoteca.</p>
<p>El cierre de las puertas de emergencias, incluso con candados, convirtió el antiguo Cabaret Lido de 1927 transformado en discoteca en una auténtica ratonera para decenas de personas que no pudieron salir a la superficie.</p>
<p>Ha pasado mucho tiempo y muchos de los afectados prefieren pasar página. Es el caso de Purificación A. P., que perdió a una hermana en el incendio. Su padre era el portero de la finca situada justo encima de la discoteca. Ella estaba durmiendo, cuando la sacaron sus progenitores ya que la casa se estaba llenando de humo. “Lo hemos llevado muy mal. Han sido 30 años horribles. Cada día me acuerdo de lo que pasó y nunca se me va de la cabeza”, reconoce Purificación al otro lado del teléfono. Se emociona y prefiere no seguir hablando. Otras víctimas o sus familiares ni siquiera dejan terminar la pregunta. Acaban la conversación en cuanto sale el tema de la discoteca Alcalá 20.</p>
<p>Uno de los primeros en llegar al incendio fue el bombero Francisco Gallego Clavero, que estaba como integrante de un autobomba del parque de Manuel Becerra. “Los primeros que llegaron fueron los de la central, los de la calle Imperial. Cuando llegamos, estaba allí toda la policía de Madrid. Era un auténtico caos”, recuerda este bombero ya retirado. Su primer recuerdo fue el hallazgo de tres cadáveres muertos por asfixia en una escalera. Después bajó a la discoteca y se encontró con “un montón de gente amontonada” junto al vestuario.</p>
<p>“Yo alumbraba con una linterna de petaca que llevábamos entonces mientras mis compañeros sacaban los cuerpos. Afuera esperaban familias y amigos”, rememora Gallego, que entonces tenía 35 años. “Fue un palo muy fuerte porque casi todo el mundo murió por asfixia”, añade.</p>
<p>Los informes técnicos demostraron que la escalera se convirtió en el tiro de chimenea por el que salió todo el humo y por el que intentaron huir los clientes. De hecho, era la única vía de escape del local.</p>
<p>El incendio se difundió rápidamente por las emisoras de los servicios de emergencia. “Atención, todas las patrullas que se encuentren libres que acudan a la discoteca Alcalá 20, donde se ha registrado un incendio”, se oyó por la de Policía Municipal. En un coche patrulla estaba Mateo Rivas, un agente de 24 años, que días antes también había estado en el accidente aéreo de Mejorada del Campo. Estaba en la Unidad de Protección Ciudadana y llevaba un Seat 131 ranchera. Recogió junto con su compañero a una joven para trasladarla al hospital Provincial (actual Gregorio Marañón). “Cuando íbamos por la Puerta de Alcalá, nos avisaron de que este centro estaba colapsado, por lo que la llevamos a La Paz”, recuerda este agente destinado ahora a la Unidad de Atestados de Tráfico. “Lo que más me impactó fue que salía mucho humo y que no se podía estar ni en la puerta de la discoteca. Los bomberos tenían que bajar con equipos de respiración”, concluye.</p>
<p>La cifra de víctimas iba creciendo según amanecía aquel 17 de diciembre. Un jovencísimo juez, el gaditano de 28 años Jacobo López Barja de Quiroga, instruyó el caso, en una actuación que algunos juristas han calificado con el tiempo como “magistral” o “de libro”.</p>
<p>El Ayuntamiento de Madrid designó a uno de los jefes de equipo de la recién creada Protección Civil, Rafael Moro, para asistir al juez. “Si la gente hubiera bajado al sótano, se habrían salvado todos, porque allí no hubo nada de humo”, recuerda este técnico de seguridad. “La escalera de entrada era muy complicada, estrecha y empinada. Desde luego no estaba preparada para toda la gente que había en la sala. Llegamos a encontrar gente muerta dentro del ropero”, añade Moro. “Estuvimos buscando a dos personas durante una semana hasta que los encontramos en el hueco del ascensor. Sus familiares nos decían que estaban allí y llevaban razón”, recuerda. El entonces jefe de equipo de Protección Civil puso una red de autobuses para atender a los familiares que tenían que desplazarse a hacer trámites a los juzgados.</p>
<p>El magistrado ordenó la detención de los cuatro empresarios dueños de la discoteca y su ingreso en prisión eludible bajo fianza de 50 millones de pesetas (300.000 euros). También procesó a otras personas, como el entonces concejal de Seguridad, Emilio García Horcajo. El juicio se celebró diez años después y en el mismo se condenó a los empresarios, al autor de la instalación eléctrica y el inspector del Ministerio de Interior por delitos de imprudencia temeraria. El Estado tardó cuatro años en pagar las indemnizaciones.</p>
<p>García Horcajo, ya retirado, prefiere no hablar del tema. “Fue muy traumático en su momento. Ha pasado mucho tiempo y, desde que fui absuelto, nunca he vuelto a hablar de ello”, se limitó a decir en una conversación telefónica con este periódico.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/madrid/1387112685_919806_1387113254_miniatura_normal.jpg" length="8746" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/madrid/1387112685_919806_1387113254_noticia_normal.jpg" length="74747" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/madrid/1387112685_919806_1387113254_noticia_grande.jpg" length="116502" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387134126-0087a830760f9a7a5be3e99ec73dbf4f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Las elecciones al Parlamento europeo examinan el bipartidismo]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/15/actualidad/1387132062_495870.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/15/actualidad/1387132062_495870.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Fernando Garea]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los comicios al Parlamento Europeo de mayo servirán para medir las fuerzas de los partidos antes de las autonómicas, las municipales y las generales de 2015]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 19:27:42 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/parlamento_europeo/" target="_blank">Las elecciones al Parlamento Europeo</a> de mayo del año que viene romperán 18 meses de tregua en las urnas, con la salvedad de las autonómicas que el pasado año se celebraron en Andalucía, Asturias, Cataluña, Galicia y País Vasco.</p>
<p>En pocas ocasiones de los 35 años de democracia constitucional ha habido un periodo tan prolongado sin una cita electoral en toda España.</p>
<p>El calendario electoral seguirá luego en 2015 con las autonómicas y municipales y las generales. El resultado de las europeas, celebradas con <a href="http://elpais.com/tag/parlamento_europeo/" target="_blank">España como circunscripción única, servirá para determinar futuras candidaturas en Ayuntamientos y comunidades.</a> En el caso de las del PP, valdrán para saber si hay margen para riesgos sobre los cabezas de lista y en el de las del PSOE, para conocer si tiene opciones de recuperar territorios clave como Castilla-La Mancha, Madrid o Valencia, aprovechando el desgaste del PP.</p>
<p>En 2009, con Jaime Mayor Oreja como cabeza de lista, ganó el PP con 23 escaños y el 42,3% de los votos, frente a los 21 eurodiputados y el 38,5% de los votos que logró el PSOE, con Juan Fernando López Aguilar.</p>
<p>Más que nunca los comicios europeos serán una especie de primarias o de macroencuesta a mitad de legislatura para que el Gobierno de Mariano Rajoy mida el nivel de desgaste, después de recortes, incumplimientos de programa electoral y cifras económicas negativas.</p>
<p><a href="http://elpais.com/tag/psoe_partido_socialista_obrero_espanol/a/" target="_blank">Los socialistas aventuran que el presidente del Gobierno tendrá que actuar como el PSOE</a> antes de 2011, cuando sus candidatos evitaban mostrarse en campaña con el entonces quemado José Luis Rodríguez Zapatero.</p>
<p>El PSOE de Alfredo Pérez Rubalcaba comprobará si tocó fondo en las elecciones generales de 2011 y si puede afrontar las primarias posteriores con tranquilidad y hasta con opciones para que repita como candidato en las generales.</p>
<p>Ambos partidos en conjunto tienen una expectativa de caída notable, según las encuestas, que puede servir como arranque del final de bipartidismo o, al menos, <a href="http://elpais.com/tag/pp_partido_popular/a/" target="_blank">del final de la alternancia hegemónica de PP y PSOE.</a></p>
<p>Ambos partidos dan por hecha su caída, pero los dos creen en su respectiva victoria, aunque por escaso margen. Y ninguno tiene decidido aún quién será su cabeza de lista en las europeas.</p>
<p><a href="http://politica.elpais.com/tag/upyd_union_progreso_democracia/a/" target="_blank">UPyD</a> e <a href="http://politica.elpais.com/tag/iu_izquierda_unida/a/" target="_blank">Izquierda Unida</a> aspiran a beneficiarse de esa caída, pensando en la posibilidad de ser determinantes en futuros parlamentos. A los dos partidos les beneficia la ley electoral de las europeas, con circunscripción única que les permite optimizar todos sus votos para el reparto de escaños. IU tuvo en 2009 dos escaños y el partido de Rosa Díez, uno.</p>
<p>Queda por saber si los partidos nacionalistas catalanes (CiU y ERC) presentan una candidatura conjunta, como forma de medir su fuerza ante la opción de la hipotética consulta soberanista en noviembre.</p>
<p>También está por ver si alguna de las fuerzas de la izquierda al margen de PSOE e IU y ligada a movimientos sociales presentan listas al calor del sistema electoral específico de las europeas. Equo aspira a dar la sorpresa logrando representación y queda por saber también si finalmente se presenta Ciutadans de Albert Rivera, como alternativa a los partidos tradicionales.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387132061-68a2686012b364b5278b10e9bd9bea8c]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El PP intenta relanzar la política de Rajoy tras dos años de desgaste]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/15/actualidad/1387134534_011605.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/15/actualidad/1387134534_011605.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Francesco Manetto]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El partido tratará de demostrar la eficacia del trabajo del Gobierno. Un alto cargo: “Si pierde Cañete, pierde Rajoy; si fracasa Mayor, fracasa Mayor”]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 16 Dec 2013 00:27:42 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones europeas]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Opinión pública]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/elecciones_europeas/a/" target="_blank">Si las elecciones europeas del próximo mes de mayo ya de por sí representan el primer examen al Gobierno de Mariano Rajoy,</a> el PP quiere convertir ahora esa cita en una auténtica prueba de fuego. El partido mayoritario centrará la campaña en la vinculación entre cuestiones nacionales y europeas para demostrar que las decisiones que se toman en Bruselas determinan la vida cotidiana de los ciudadanos. Y, con esta premisa, tratará de convencer a los electores de que el Ejecutivo del PP ha sido capaz de resolver los problemas recientes, sobre todo de índole económica, que han golpeado a España.</p>
<p><a href="http://economia.elpais.com/" target="_blank">Se trata de una apuesta arriesgada, puesto que hará hincapié en la mejora de los datos macroeconómicos</a> cuando la percepción real de ese cambio aún no ha llegado a los bolsillos de los españoles y mientras las estadísticas del paro continúan en niveles desesperanzadores.</p>
<p>Los principales dirigentes populares, conscientes del desgaste sin precedentes sufrido por la oleada de recortes y <a href="http://elpais.com/tag/caso_barcenas/" target="_blank">por el</a> <em><a href="http://elpais.com/tag/caso_barcenas/" target="_blank">caso Bárcenas</a>, lo repiten públicamente desde septiembre.</em> Esto es, hace un año se hablaba de rescate a España y la prima de riesgo estaba por encima de los 600 puntos básicos y ahora, en cambio, se empieza a hablar de crecimiento: unas señales que el PP esgrimirá para demostrar a su electorado más fiel que, en contra de los cuestionamientos internos de un sector vinculado a Aznar, el proyecto político de Rajoy es el adecuado. Los esfuerzos de los españoles “merecen la pena”, resumió el sábado Rajoy en un acto con Ramón Luis Valcárcel, quien dejará la presidencia de la Región de Murcia para entrar en las listas.</p>
<p>Ante este panorama, en plena crisis del bipartidismo, la dirección del PP, que constituyó <a href="http://elpais.com/tag/carlos_floriano/a/" target="_blank">un comité de campaña encabezado por Carlos Floriano,</a> se fija dos objetivos en esta fase. “Que la gente sepa que lo que sucede en Europa afecta directamente a su vida y, por tanto, que los ciudadanos sean conscientes de que el voto europeo tiene consecuencias”, explica un dirigente. Así, la primera meta de los populares será conjurar la abstención. Y, según fuentes de la dirección, un PP y un PSOE fuertes garantizan la defensa de los intereses de España en las instituciones para evitar, por ejemplo, que se vuelvan a repetir fallos como la <em>sentencia Parot.</em></p>
<p>¿Quién encabezará la lista? Rajoy aseguró hace una semana en una conversación informal que deja la decisión para después de Navidad, pero podría retrasarla semanas o incluso esperar a la primavera. <a href="http://elpais.com/tag/miguel_arias_canete/a/" target="_blank">Desde hace meses circula el nombre del ministro de Agricultura, Miguel Arias Cañete,</a> que ya fue eurodiputado, conoce los entresijos de Bruselas y habla inglés y francés, aunque muchos creen que podría repetir el actual portavoz, Jaime Mayor Oreja, representante del sector más conservador y distanciado del presidente. Un alto cargo del Gobierno resume los dos escenarios con una clave: “Si pierde Cañete, pierde Rajoy; si pierde Mayor Oreja, solo pierde Mayor Oreja”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387134534_011605_1387134989_miniatura_normal.jpg" length="5603" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387134534_011605_1387179421_noticia_normal.jpg" length="22286" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387134534_011605_1387134989_noticia_grande.jpg" length="81270" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387134533-11eb8e41d40eaac32a180428a063f960]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los anuncios de ‘Mad Men’ ya no venden]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/12/15/actualidad/1387141036_819447.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/12/15/actualidad/1387141036_819447.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miguel Ángel García Vega]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La crisis entierra algunos formatos publicitarios. El consumidor, más desconfiado, busca la ironía y da la espalda a los famosos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 21:57:16 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Anuncios publicitarios]]></category>
    <category><![CDATA[Vida y Artes]]></category>
    <category><![CDATA[Redes sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Publicidad]]></category>
    <category><![CDATA[Internet]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Hace tiempo que España no huele como el interior de los bolsillos de un niño. Esfumada la alegría y sumergida la economía en su mayor crisis desde hace décadas, la publicidad, que siempre ha transitado paralela a los cambios sociales, asiste a una revolución. La fragmentación de la audiencia, la irrupción de una miríada de nuevos canales, el envejecimiento de la población, los cambios (obligados) en los hábitos de consumo y las nuevas estructuras familiares han alterado de manera radical la relación entre las marcas y las personas. Y, claro, los mensajes han cambiado.</p>
<p>“La publicidad refleja la realidad. No crea tendencias o traslada la sociedad hacia un movimiento determinado. Pero sí lleva a imágenes lo que sucede”, recuerda Carlos Rubio, director general de la <a href="http://www.agenciasaeacp.es/home/home.asp">Asociación Española de Agencias de Comunicación Publicitaria</a> (AEACP). Si en los años ochenta se acuñó el <em>marketiniano</em> concepto de que el consumidor era el rey, ahora “podríamos afirmar que ya no es rey, sino emperador”, afirma David Coral, presidente de la agencia BBDO & Proximity.</p>
<p>Ese consumidor pasivo, ingenuo y crédulo que retrataba la serie de televisión <em>Mad Men</em> ha desaparecido. Surge uno diferente. Desconfiado, activo, incrédulo, sumergido en la tecnología y que responde, fiel, a ese lema publicitario que tanta fortuna ha hecho: “Yo no soy tonto”. Y a este consumidor que se mueve dentro de una sociedad en agitación hay que convencerle con mensajes distintos. Funcionan las emociones, contar historias, la evasión, la ironía, el compromiso, los anuncios basados en escenas de la vida cotidiana, el humor. Y fracasan, cada vez más, los famosos o el indigno recurso, tan exprimido en los años de la borrachera económica, del “tanto tienes, tanto vales”.</p>
<p>“La gente busca en las nuevas creatividades autenticidad y coherencia. La crisis, que ha generado una enorme desconfianza en todas las instituciones, también ha llegado a la publicidad, que ha perdido mucho crédito. Las marcas, y sus mensajes, tienen ahora que ser útiles y relevantes para la gente”, desgrana Amaya Coronado, directora de Planificación Estratégica de la agencia Lola. Esta mirada distinta lo “ha cambiado todo”, admite Agustín Vivancos, consejero delegado de Dommo. “Hemos pasado de pensar campañas a construir plataformas de comunicación”. Es más costoso, pero surte más efecto.</p>
<p>El cambio es obligado porque tienen que trabajar en un país muy diferente al de hace solo cinco o seis años. El <a href="http://www.ine.es/jaxi/menu.do?type=pcaxis&path=%2Ft25%2Fp453&file=inebase&L=0">Instituto Nacional de Estadística (INE) revela lo profundo y lo dramático del cambio</a>. El 37% de los hogares tiene dificultades para llegar a fin de mes, casi el 10% no puede pagar las facturas básicas (agua, hipoteca, electricidad…) y el 22% de los españoles se balancea sobre el abismo del umbral de la pobreza (14.700 euros para hogares con dos miembros). ¿Cómo no van a adaptarse los mensajes de la publicidad? Lo hacen, y en la mayoría de las ocasiones para silenciar el dolor. “La gente está hastiada (corrupción, paro, clientelismo) y no cree en nada. Lo que el consumidor espera de nosotros no es que le hablemos de la crisis, sino que le transportemos a otro mundo, que construyamos mensajes que den esperanzas y sueños”, sostiene Antonio Moreno, director creativo de Grey España. Una visión nueva que le aleje de algunos vicios del pasado: “La ostentación ya no se lleva ni volverá a llevarse nunca más”, aventura Miguel García Vizcaíno, fundador de la agencia Sra. Rushmore. En contrapartida, intuye el publicista, entran en juego otros valores, como la inteligencia o la autenticidad, pues, desde hace tiempo, el ciudadano detesta “que le intenten vender algo”.</p>
<p>Pese a la evidencia de ese desapego, la industria porfía en mantener al cliente tan cerca como resulte posible con estrategias como las que apunta Daniel Blanco, director creativo en la agencia The Fact. Este profesional aporta a la discusión el recurso, a su juicio “imparable”, de la publicidad dirigida. El uso de grandes bases de datos por parte de las marcas que recopilan gustos y preferencias individuales del consumidor.</p>
<p>En este viraje del rumbo, que implica una apelación creciente a lo tecnológico, parece que los famosos se quedan fuera del casting. La firma de estudios de mercado Nielsen —en su informe Global Trust in Advertising— advierte de la poca influencia y confianza que suscitan las estrategias comerciales vinculadas con celebridades. Es tan grande la saturación de estos personajes que su aceptación se transforma en rechazo cuando promocionan varias marcas o productos a la vez. “Su eficacia se ha deteriorado mucho porque se ha abusado de ellos”, refrenda Miguel Ángel Furones, presidente de la agencia Publicis. En la orilla contraria, Nielsen destaca el impacto positivo de los anuncios basados en escenas de la vida cotidiana y la gran influencia del humor.</p>
<p>Todo esto nos enfrenta con la paradoja sobre la que, quizá, gravita esta historia. Nunca ha habido tantos canales o medios (Instagram, Facebook, Twitter, LinkedIn) para conectar con las personas, pero a la vez nunca ha sido tan difícil lograrlo. Una situación que recuerda al arranque de la novela Historia de dos ciudades, de Charles Dickens: “Era el mejor de los tiempos y era el peor de los tiempos…”. El lado optimista de esta nueva época “conlleva que las campañas han de ser líquidas. Es decir, que la idea central que se quiere comunicar, si de verdad pretende ser potente, debe poder adaptarse a canales muy diversos: móvil, televisión, prensa, exterior, redes sociales”, describe David Coral.</p>
<p>Sin embargo, de entre todos estos caminos, parece que son los nuevos canales donde reside la esperanza de la publicidad. La compañía Zenith Media, que analiza el comportamiento de esta industria, señala que cada vez ocupan más mercado. El año que viene, vaticinan los expertos del panel Zenthinela, aumentará la inversión publicitaria en móviles (10,6%), Internet (4,9%) y buscadores y enlaces (4,9%). Mientras que caerá en soportes clásicos como prensa (-7,8%) y revistas (-7,7%).</p>
<p>Esta multiplicación de canales y la fuerza del mundo digital provocan que el consumidor reciba miles de mensajes (impactos los llama la industria), aunque la mayoría sin ningún interés. Juan José Peso Viñals, director de la consultora Daemon Quest by Deloitte, lo denomina el <em>efecto Groupon.</em> ¿Lo recuerdan? El sitio de ofertas de compras con descuentos diseñó una estrategia que consistía en lanzar propuestas a sus clientes “de manera indiscriminada”. Un error. Porque ante la saturación, las personas se defienden desplegando una coraza. Para sortearla, el sector ha interiorizado que los mensajes que mejor funcionan son aquellos que conectan con el corazón y no solo con la razón. “Ahora cuanto más racionales somos menos se vende, a la gente la tienes que llevar a una emoción controlada para que a partir de ahí tome una decisión racional”, incide Agustín Vivancos, de la agencia Dommo. Una vía distinta para alcanzar la marmita al final del arcoíris.</p>
<p>Y ya se sabe que la racionalidad suele ser cosa de números. Por eso la mejor manera de percibir el cambio que ha producido la crisis en la creatividad publicitaria es entendiendo quiénes trabajan hoy en una agencia. En Darwin & Co hay creativos, como toda la vida, sí, pero también ingenieros y matemáticos. Los algoritmos (clave para descifrar Internet y su repercusión) han tomado el poder. La publicidad se ha convertido en una torre de Babel de saberes que se usan para dar respuesta a un gran cambio. “Antes de la crisis, la publicidad era mostrar y ahora es evocar y, sobre todo, contar historias”, asevera Alberto Martínez, director de Servicios al Cliente de Darwin & Co. Algunos pensarán que es una verdadera paradoja de nuestra época que haya que utilizar números para generar palabras.</p>
<p>Porque si algo sabe hacer bien la publicidad es leer el tiempo en el que vive. Sostiene María de Corral, exdirectora del Museo Reina Sofía, que “un gran artista es alguien que entendiendo su época se adelanta a ella”. Tal vez podríamos decir lo mismo de la mejor publicidad. Es cierto que los golpes, los bebés y los cachorros (véase el éxito de los vídeos de gatos en YouTube) continúan siendo recursos para que un anuncio llame la atención, pero también hay otros mensajes —en un país, no lo olvidemos, con seis millones de parados— que conectan. “La sensibilidad hacia las marcas, la responsabilidad social corporativa, la ecología y la sostenibilidad son valores que se hallan en auge en la sociedad”, observa Begoña Moreno, profesora de la facultad de Artes y Comunicación de la Universidad Europea. De hecho, las enseñas aprovechan esta tendencia para generar campañas que hablen de ello. De ahí que McDonald’s haya cambiado su logotipo del rojo al verde y en el día a día proponga acciones que asocian marketing y salud.</p>
<p>Otra estrategia que da buenos resultados es la viralidad. Y, sobre todo, una de sus derivadas: la comunicación de guerrillas. Esta táctica se aprovecha de iniciativas como el <em>street marketing</em> (acciones de comunicación que transcurren en la calle) y el e-ambient (captar la atención en el mundo digital). Aunque no es un planteamiento nuevo (una de las primeras acciones fue una serie de cortometrajes —<em>The Hire</em>— encargados en 2001 por BMW y filmados por directores de prestigio), cada vez son más los anunciantes que se atreven a lanzar estas campañas combinadas con acciones convencionales. “Funcionan porque es algo que el consumidor decide compartir y porque apelan a la alegría o la sorpresa”, cuenta Enrique Alcat, profesor de comunicación del Instituto de Empresa, una escuela de negocios. Y, desde luego, el mejor espacio para compartirlo parece YouTube.</p>
<p>A ese canal se suben vídeos que explotan esta viralidad a través de creatividades ingeniosas. Por ejemplo, los alumnos de la Universidad de Ingeniería y Tecnología (UTEC) de Perú han diseñado —para aumentar las matriculaciones en su escuela— una valla publicitaria que capta la humedad del aire del desierto y la convierte en agua, Coca-Cola crea una botella de hielo para albergar el refresco y la cervecera Budweiser ha inventado una máquina de coser conectada a Twitter que transforma tuits en jerséis. Hablamos de una manera distinta de narrar una historia. De atraer la mirada.</p>
<p>“Porque la época en la que era suficiente con cantar las bondades de un producto o servicio enumerando qué ofrece o cómo se ha fabricado es tiempo pasado. Ahora resulta necesario cubrir, además, una capa superior: encontrar y comunicar la verdadera alma o razón de ser de una marca o una compañía”, reflexiona David Coral. Al fin y al cabo, “las emociones son básicas para construir una enseña”, comenta Miguel Ángel Furones. Y apostilla: “Sin ellas no se crean marcas”. En publicidad hay un concepto —una vez más, anglosajón— que se ajusta a esta idea: inside. Se trata de un mensaje que cuenta algo de uno mismo que ni siquiera la propia persona conocía. “Es una experiencia que alguien te revela”, sintetiza Furones.</p>
<p>Esa reivindicación del factor humano evidencia que la publicidad en esta época tan dura tiene una gran destreza para tocar el interior de las personas. Para ayudar con mensajes brillantes. Incluso en las situaciones más difíciles. La campaña Pastillas contra el dolor ajeno, de Médicos sin Fronteras, vendió 6,5 millones de estuches en España y acaba de lanzarse en Grecia. Jorge Martínez, responsable de Germinal Comunicación, el talento que hay detrás, se queja del enfoque al que obliga la crisis. “Las campañas de las ONG son estos días tan tácticas que se ha perdido la creatividad. Buscan una respuesta económica rápida”. Algo comprensible teniendo en cuenta la caída de las donaciones. Aunque no del interés por ayudar, ya que nunca se habían visto tantos voluntarios en España ni tanta sensibilidad hacia el dolor de los demás.</p>
<p>Por eso, algunos éxitos recientes de la publicidad se justifican bajo el convencimiento de que al ser humano se le da mal la soledad. Y las épocas oscuras transforman incluso negocios tan fríos como los seguros. Quizá por esta razón han trascendido tanto campañas del estilo Soy de la Mutua. “Es un recurso a la vía emocional. Al orgullo de pertenencia”, indica Belén Pando, responsable de publicidad de la aseguradora. “Es la búsqueda de una comunicación más humana, que pone por delante a las personas reales”, narra Jesús Fuertes, director general de Estrategia de TBWA España, quien observa que estos nuevos mensajes persiguen más la transparencia y el compromiso. Y avisa: “Los consumidores quieren que las enseñas cumplan lo que dicen”. De ahí que ahora la sinceridad mande en una industria que durante muchos años comunicó demasiados trampantojos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387141036_819447_1387141678_miniatura_normal.jpg" length="4401" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387141036_819447_1387141678_noticia_normal.jpg" length="22182" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387141036-7a78761918c438177284e816452552c9]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La Xunta manda el sueldo a casa a 20 trabajadores por no readmitirlos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/galicia/1387135175_334357.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/galicia/1387135175_334357.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Precedo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Empleados de Agader cuentan con sentencias que declaran nulos sus despidos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 20:23:47 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Recortes presupuestarios]]></category>
    <category><![CDATA[Xunta Galicia]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Galicia]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones laborales]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Trabajaban para la Axencia Galega de Desenvolvemento Rural (Agader). Y antes para la Sociedade para o Desenvolvemento Comarcal de Galicia adscritas ambas a la Consellería de Medio Rural. Hasta el 7 de diciembre de 2012, que el Gobierno gallego decidió despedirlos. De los 23 empleados, 22 pleitearon en los tribunales. El resultado: 21 sentencias que certificaron la nulidad de los despidos en primera instancia. El Tribunal Superior de Xustiza de Galicia están ratificando esos fallos y desestimando todos los recursos del Gobierno gallego. Queda la vía del Supremo, que podría alargar el proceso algunos años más. Así que desde diciembre de 2012 los 21 extrabajadores reciben su salario en casa sin desempeñar función alguna para la Administración.</p>
<p>Con sueldos medios de 20.000 euros al año ni siquiera acuden al puesto de trabajo, ya que la Consellería de Medio Rural se resiste a encomendarles tareas. Las sentencias ordenan satisfacer los salarios desde el mismo día de la rescisión de los contratos.</p>
<p>La explicación oficiosa que les hace llegar Medio Rural alega que las oficinas donde trabajaban han sido cerradas; los trabajadores dicen que Agader mantiene centros abiertos en Santiago y en las cuatro delegaciones provinciales, donde quedan muchas tareas por hacer. Citan como ejemplo toda la labor burocrática del Banco de Terras o de la tramitación de fondos europeos (que algunos ya venían desempeñando como administrativos). El colectivo lleva meses exigiendo al Gobierno gallego que ejecute la sentencia y les devuelva a sus puestos de trabajo. Han realizado movilizaciones ante la sede de Agader y de la Xunta. Sin éxito. De momento, Medio Rural solo se dirige a ellos por medio de transferencias bancarias a primeros de cada mes.</p>
<p>Francisco Pérez es el delegado del sindicato nacionalista CIG en Agader y corrobora esa versión. Defiende que puesto que Medio Rural está pagando las nóminas podría emplear a esas 20 personas que ahora están cobrando desde casa. “En total la Xunta ha gastado más de 400.000 euros en pagarles los sueldos desde hace un año, sin que esto repercuta en la Administración”. A su modo de ver, ese “despilfarro” de dinero público en estos tiempos de crisis y recortes es incomprensible porque en Agader y en Medio Rural sigue habiendo labor para el personal que debe ser readmitido. También él alude a la gestión administrativa del Banco de Terras, una herramienta de la Xunta para poner a producir tierras baldías y que obliga a inscribir en un registro miles de fincas descuidadas o dejadas a monte, para ponerlas a disposición de agricultores y ganaderos que sí quieran explotarla.</p>
<p>El PAÍS ha preguntado a la Consellería de Medio Rural —de la que depende Agader y por tanto los 21 trabajadores— cuál es la razón de que no asigne ningún cometido a los empleados a los que está pagando, qué presupuesto ha consumido en el último año en esas nóminas y hasta cuándo va a continuar la actual situación. La respuesta del Gobierno gallego es que no se pronuncia “porque hay un proceso judicial en marcha”. A la Xunta aún le cabe el recurso en casación ante el Tribunal Supremo. Su resolución puede demorarse durante años.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/galicia/1387135175_334357_1387135417_noticia_normal.jpg" length="38316" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387138213-a9dc395cd0508cd5f8f8259e80bc7e1e]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Fernández sostiene que su ley mejora el derecho a manifestación]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/15/actualidad/1387112044_213866.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/12/15/actualidad/1387112044_213866.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La nueva Ley de Seguridad Ciudadana "garantiza que personas que destrozan mobiliario o queman contenedores sea sancionados como corresponde", afirma el ministro del Interior]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 14:10:53 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Jorge Fernández Díaz]]></category>
    <category><![CDATA[Ley Seguridad Ciudadana]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerio del Interior]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerios]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación española]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/jorge_fernandez_diaz/a/">El ministro de Interior, Jorge Fernández Díaz</a>, sostuvo este domingo que el proyecto de Ley de Seguridad Ciudadana que quiere aprobar el Gobierno garantiza “más y mejor, jurídicamente, el derecho de manifestación”, y aseguró que las críticas que consideran que la nueva norma busca limitar las protestas ciudadanas son “lecturas erróneas que no se corresponden en absoluto con la realidad”.</p>
<p>El ministro fue interrogado tras los incidentes en la manifestación del sábado en contra el <a href="http://elpais.com/tag/ley_seguridad_ciudadana/a/">anteproyecto de Ley de Seguridad Ciudadana</a>, que terminó en Madrid con 23 heridos leves —14 de ellos policías— y siete detenidos. Seis de los arrestados, que pretendían rodear el Congreso de los Diputados y que se enfrentaron con los agentes antidisturbios en el centro de la capital quedaron en libertad tras prestar declaración en la comisaría de Moratalaz.</p>
<p>En declaraciones a los periodistas durante los actos de inauguración de la conexión internacional en alta velocidad de Barcelona con París, Fernández pidió diferenciar entre “manifestantes normales y los que provocan violencia”. El ministro aseguró que la nueva normativa “garantiza que personas que destrozan mobiliario o queman contenedores sean sancionados como corresponde, porque alteran la seguridad ciudadana”. Además, el titular de Interior aseguró que la ley protege el derecho constitucional de manifestarse de forma “libre y pacífica” y no supone menoscabo alguno de derechos fundamentales como el de manifestación o la libertad de información.</p>
<p>Mientras tanto, el PSOE, que ha pedido la retirada de la reforma de la Ley de Seguridad Ciudadana, sigue con su ofensiva en el Congreso contra las reformas legales que prepara Interior. El miércoles, los socialistas preguntarán a Fernández sobre los motivos económicos que justifican la reforma de la Ley de Seguridad Privada, que permitirá a los vigilantes jurados, entre otras cosas, patrullar en la calle.</p>
<p>Por su parte, el <a href="http://elpais.com/tag/cayo_lara/">coordinador federal de Izquierda Unida, Cayo Lara</a>, alertó de posibles “estallidos sociales” en España, puesto que el Gobierno “cada vez tensa más la cuerda con medidas neoliberales” y la situación de los ciudadanos “cada vez es más dura”. Lara explicó que “endurecer el Código Penal y la ley de represión ciudadana”, así como permitir que la seguridad privada pueda actuar en las calles, es algo que “ni los más pesimistas podrían pensar que se le pasara por la cabeza al Gobierno”. “Cada vez es más dura la situación de la gente que lleva en paro mucho tiempo y hay gente que no se resigna a ir a los contenedores a comer, y hace bien”, dijo.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387112044_213866_1387112558_miniatura_normal.jpg" length="4429" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387112044_213866_1387112558_noticia_normal.jpg" length="22117" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387112974-b13efb05b0e5ab82d0f28316503cbf3e]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El robot chino ‘Yutu’ rueda por el suelo de la Luna]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/12/15/actualidad/1387141873_722028.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/12/15/actualidad/1387141873_722028.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Alicia Rivera]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La nave ‘Chang E3’, que llegó el sábado al satélite terrestre, filma el avance del vehículo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 22:11:13 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[La luna]]></category>
    <category><![CDATA[Espacio exterior]]></category>
    <category><![CDATA[Satélites]]></category>
    <category><![CDATA[Exploración espacial]]></category>
    <category><![CDATA[Astronáutica]]></category>
    <category><![CDATA[China]]></category>
    <category><![CDATA[Sistema solar]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Universo]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Astronomía]]></category>
    <category><![CDATA[Ciencia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>China se ha apuntado un importante doble éxito en la Luna, este fin de semana, con el <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2013/12/14/actualidad/1387028683_889047.html">descenso controlado de su nave automática <em>Chang E3</em></a> al suelo y, a las pocas horas, con las imágenes del vehículo <em>Yutu,</em> que ha viajado en su interior, avanzando los primeros centímetros por el suelo lunar. Son dos maniobras muy difíciles que los ingenieros y científicos chinos han logrado realizar a la primera, ya que sus dos naves lunares anteriores eran orbitales.</p>
<p>Tras el alunizaje de la <em>Chang E3,</em> las seis ruedas del <em>Yutu</em> (Conejo de Jade), amarradas durante el viaje, se soltaron mediante pequeños dispositivos explosivos, se cortó el cable de conexión con la nave, se desplegaron dos estrechas rampas y por ellas rodó el vehículo hasta el suelo lunar. Una cámara de la <em>Chang E3</em> mostró los primeros centímetros de avance del robot, ya con el panel solar y el mástil desplegados. Las imágenes fueron transmitidas por la televisión china CCTV, igual que, unas horas antes, a las 14:12 (hora peninsular española) del sábado, emitió en directo, desde el centro de control aeroespacial en Pekín, la operación de descenso suave de la <em>Chang E3</em> al suelo lunar.</p>
<p>El <em>Yutu,</em> de 140 kilos en la Tierra, lleva varias cámaras: de navegación, panorámica y unas especiales para evitar obstáculos que van instaladas en la parte inferior. Se controla por control remoto desde la Tierra y, para ello, los expertos chinos cuentan con el apoyo de la red de estaciones de seguimiento y comunicaciones de la Agencia Europea del Espacio (ESA). Las radioseñales tardan poco más de un segundo en cubrir la distancia entre la Tierra y la Luna y es un retraso aceptable para el telecontrol, aunque ya los expertos rusos, hace 40 años, destacaron la dificultad de la conducción a distancia de sus robots Luna.</p>
<p>La misión Chang E3 se realiza en la planicie Sinus Iridium (bahía de los arcoíris), un lugar elegido por la intensa exposición al Sol que permite para los paneles de la sonda y del vehículo, pero también por ser favorable para las comunicaciones con la Tierra, informa Reuters citando a la agencia Xinhua.</p>
<p>El <em>Yutu</em> lleva cuatro instrumentos científicos, incluido un radar para estudiar el subsuelo, y las cámaras tomarán imágenes en 3D de alta resolución y transmitirán vídeo a la Tierra. Está diseñado para funcionar durante tres meses en los que explorará un área de tres kilómetros cuadrados viajando una distancia máxima de 10 kilómetros. Los paneles solares proporcionan energía al <em>Yutu</em> durante el día, pero lleva también un generador termoeléctrico de radioisótopos para alimentar sus instrumentos y mantener la temperatura de los equipos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387141873_722028_1387142231_miniatura_normal.jpg" length="7006" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387141873_722028_1387142231_noticia_normal.jpg" length="33856" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387141873-71d410b98e32f661766c2171d5e81adb]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Ulibarri, condenado a pagar 8,6 millones por un PAI en Xilxes]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/valencia/1387130117_580264.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/valencia/1387130117_580264.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Adolf Beltran]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El empresario imputado en el ‘caso Gürtel’ pierde un pleito en el que reclamó 12 millones y la anulación del contrato con sus socios]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 18:55:17 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[José Luis Ulibarri]]></category>
    <category><![CDATA[Chilches]]></category>
    <category><![CDATA[Demandas]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Gürtel]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Castellón]]></category>
    <category><![CDATA[Planes urbanísticos]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad Valenciana]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Desarrollo urbano]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Urbanismo]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El empresario leonés <a href="http://elpais.com/tag/jose_luis_ulibarri/a/">José Luis Ulibarri,</a> imputado en el <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/caso_gurtel/a/"><em>caso Gürtel,</em></a> ha sido condenado a pagar 8,6 millones de euros más los intereses correspondientes a la empresa Urbana Segorbe, SA, de Andrés Selma, por un proyecto urbanístico en Xilxes en el que ambos son socios y del que trató de desvincularse mediante una demanda en la que reclamaba 10 millones de euros, más otros dos de “intereses devengados”.</p>
<p>Ulibarri, a través de la sociedad Mediamed, hoy liquidada y en la que era también socio de Selma, consiguió hacerse con <a href="http://elpais.com/diario/2009/02/15/cvalenciana/1234729082_850215.html">13 de las licencias de televisión digital terrestre</a> (TDT) que en 2005 otorgó la Generalitat Valenciana, en un procedimiento que <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/09/13/valencia/1347529913_840506.html">anularía el Tribunal Supremo en 2012</a>. Además, fue adjudicatario, mediante diversas empresas del Grupo Begar, de obras públicas de la Generalitat, como aparcamientos subterráneos y un colector en la ciudad de Valencia, y de contratas como las de limpieza en algunos departamentos de la Administración valenciana.</p>
<p>La sentencia del juzgado de Primera Instancia número 1 de Castellón, del pasado 11 de noviembre, se refiere a un programa de actuación integrada (PAI) que implica la recalificación de 1,7 millones de metros cuadrados de terreno rústico y prevé la construcción de 6.500 viviendas y un campo de golf.</p>
<p>Según la demanda presentada por la empresa UFC,SA, de Ulibarri, esta habría comprado el 18 de julio de 2006 a Urbana Segorbe una parte de su participación en Xilxes Golf Resort, SL, de la que era propietaria esta última al 50% junto a PKL Real State Agency, SL, de José Luis Boix. La escritura refleja un precio de 15 millones de euros. De esa cantidad pagó 10 millones y aplazó el resto.</p>
<p>Sin embargo, dado que considera que se han producido alteraciones “sustanciales” del proyecto, reclamaba ahora la aplicación de una cláusula de resolución del contrato y la devolución de esa cantidad con intereses.</p>
<p>Urbana Segorbe presentó demanda reconvencional como contraataque a las pretensiones de UFC y ha acabado viendo parcialmente estimados sus argumentos. La empresa de Selma reveló que, en realidad, 12 días antes de la escritura pública, Ulibarri, en representación del Grupo Begar, firmó con Andrés Selma y con José Luis Boix, en representación de Urbana Segorbe y PKL Real State Agency, respectivamente, un contrato privado por el que compraba un tercio de Xilxes Golf Resort.</p>
<p>El precio, idéntico al que pagó la empresa Cyes División Inmobiliaria, SL por otro tercio del mismo PAI, fue de 20,2 millones de euros pero 5,2 millones “se abonarían mediante facturas emitidas por una sociedad designada por los vendedores, ello al objeto de evitar mayor gravosidad fiscal de la operación”, según recoge textualmente la sentencia del juzgado de Castellón.</p>
<p>La empresa de Ulibarri indicaba en la demanda los cambios en el PAI producidos por las exigencias del propio Ayuntamiento de Xilxes y la Comisión Territorial de Urbanismo en 2008, que obligaron, entre otras cosas, a reservar un porcentaje de viviendas de protección oficial, ampliar la depuradora y reubicar el campo de golf. Por ello, sostenía que se ha visto perjudicada “como consecuencia de sucesivas modificaciones que ha sufrido el planeamiento inicial presentado por las demandadas, unido al retraso”, lo que, añadía, “hace inviable el proyecto que de inicio resultó atractivo”.</p>
<p>El juez, José Antonio Orea Martínez, desestima en la sentencia las pretensiones de UFC y afirma: “En definitiva, no estamos ante un cambio sustancial que determine la resolución del contrato por hacer inviable el proyecto, sino ante una situación de crisis económica que limita de forma decisiva el emprender un proyecto de tal envergadura, con evidentes limitaciones de crédito bancario y con bajas expectativas de venta de los inmuebles. De ahí que la demandante, después de tres años de saber el cambio del proyecto y de no hacer objeción alguna, pretenda recuperar el dinero y derivar el riesgo que por voluntad propia asumió a las demandadas. En toda operación empresarial existe un riesgo y UFC,SA lo asumió debiendo ser consecuente con las obligaciones contraídas”.</p>
<p>El juez, por ello, estima parcialmente la demanda reconvencional de Urbana Segorbe, SL, da validez a los contratos privados de compraventa por los que Cyes y Begar se hicieron cada una con un tercio de Xilxes Golf Resort y condena a la empresa de Ulibarri a pagar 8,6 millones “más interés legal aplicable”, a Urbana Segorbe, la empresa de Andrés Selma, en cumplimiento de los compromisos adquiridos.</p>
<p>Ulibarri está imputado en el <em>caso Gürtel</em> por cohecho. Según el sumario, habría pagado un millón de euros a la trama que dirigía Francisco Correa por facilitarle adjudicaciones urbanísticas de Ayuntamientos del PP en la Comunidad de Madrid.</p>
<p>El juez Baltasar Garzón investigó en su momento, dentro de la instrucción del caso, la participación de Ulibarri en el PAI de Xilxes, un proyecto al que se vinculó cuando sus promotores ya habían obtenido la adjudicación municipal y tenían la condición de agente urbanizador, y del que ahora intenta desvincularse.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/valencia/1387130117_580264_1387130271_miniatura_normal.jpg" length="6235" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/valencia/1387130117_580264_1387130271_noticia_normal.jpg" length="35137" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387133531-f1bb487272fe617a3f508af50e76a04e]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Eslovenia escapa del rescate. ¿Y ahora qué?]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/15/actualidad/1387143291_731488.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/15/actualidad/1387143291_731488.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Luis Doncel]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El plan para recapitalizar la banca disparará la deuda]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 22:34:51 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis deuda europea]]></category>
    <category><![CDATA[Eslovenia]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis financiera]]></category>
    <category><![CDATA[Balcanes]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa sur]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Una lucha de zombis en la que todos han salido perdiendo. Es la descripción que hace Ales Ahcan de lo que ha vivido Eslovenia en los últimos años. “Los bancos chupaban la sangre a las empresas a las que habían concedido préstamos. Las compañías, endeudadas y sin acceso al crédito, no podían invertir e innovar porque estaban preocupadas por pagar sus deudas. Con una competitividad y unos ingresos por los suelos, cada vez estaban más debilitadas y les era más difícil devolver el dinero prestado”, explica este profesor de Economía de la Universidad de Ljubljana.</p>
<p>Este es el círculo vicioso que las autoridades eslovenas se han propuesto romper esta semana con la presentación de los exámenes a la banca, que han revelado que las ocho entidades más grandes necesitan casi 5.000 millones de euros. El plan es mostrar a las claras el colosal agujero de los bancos —provocado, no por el ladrillo como en España, sino por la acumulación de préstamos impagados por parte de las empresas—; transferir los créditos dudosos a un banco malo; y generar así un nuevo ciclo virtuoso en el que la banca vuelva a dedicarse a lo que nunca debió abandonar: ofrecer crédito a precios razonables a los negocios rentables.</p>
<p>“Tendríamos que haber hecho esto hace un par de años. Así no estaríamos en esta situación”, aseguraba el pasado viernes, un día después de aparecer en todos los informativos del país, el gobernador del banco central, Bostjan Jazbec. Las autoridades eslovenas han logrado algo que parecía difícil hace unos meses: alejarse del abismo y no convertirse en el quinto país —tras Grecia, Irlanda, Portugal y Chipre— en solicitar un rescate a los socios europeos. Pero por el camino, este pequeño país acostumbrado a algo muy parecido al pleno empleo ve ahora cómo su tasa de paro crece por encima del 11%, su deuda pública —que antes de la crisis rondaba el 25%— se disparará al 75% tras la inyección de dinero público en la banca y las previsiones lo sitúan como el único país de la UE, con Chipre, que seguirá en recesión el próximo año.</p>
<p>El país que se vio como el milagro económico entre las antiguas repúblicas yugoslavas paga un alto precio por sus excesos. Pese a todo, su situación dista mucho de crisis como la griega. Cuando se pregunta a la gente en las calles de la capital, no creen estar al borde de la catástrofe. “Es cierto que muchos no han notado la crisis. Pero la pobreza ha aumentado, pese a que en muchos casos se mantenga oculta”, explica el sociólogo Joze Vogrinc.</p>
<p>El Gobierno se congratula de haber ahuyentado la profecía que le situaba como la próxima víctima de la crisis del euro. “Lo negaba hace seis meses y lo niego ahora. Ni íbamos a pedir rescate entonces ni lo vamos a hacer en el futuro”, responde el ministro de Finanzas, Uros Cufer. Pero algunos creen que la ayuda internacional no habría sido tan mala opción. Andrej Sircelj, responsable de Finanzas del Partido Democrático de centroderecha hasta este año en el poder, considera que el país está pagando un precio demasiado alto para lograr financiación en los mercados con la que reparar el agujero de los bancos.</p>
<p>A Eslovenia le queda un largo camino hasta la recuperación. La limpieza a fondo de su sistema financiero, en un 45% en manos públicas, es solo el primer paso. Ahora vendrá la privatización de 15 grandes compañías que ha llevado a la primera ministra, Alenka Bratusek, a pasearse por Rusia, Alemania, Francia e Italia en busca de inversores. Después habrá que continuar con el ajuste presupuestario y la reconversión del sector empresarial que emprenderá el banco malo, convertido en gran accionista. Mientras, muchos jóvenes piensan en emigrar de un país que antes de la crisis ofrecía muchas expectativas. Queda la resaca de la borrachera de crédito que vivió Eslovenia en los años locos del boom.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387143291_731488_1387143646_miniatura_normal.jpg" length="4369" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387143291_731488_1387143646_noticia_normal.jpg" length="8969" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387143291-da7c255020a26c240d3fd00ec1e826fa]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Quién gana y quién pierde con el fiasco de Eurovegas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2013/12/16/portada/1387183308_888846.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2013/12/16/portada/1387183308_888846.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Alberto Ortín Ramón]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La decisión de Las Vegas Sands de no llevar a cabo su proyecto en Madrid beneficia a las empresas de juego en internet]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 16 Dec 2013 09:41:48 +0100]]></pubDate>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1385804411-708a9f7a51911f55601f1e9bc16fb3ab]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Aulas de sangre en Pakistán]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2013/12/13/eps/1386954442_407508.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2013/12/13/eps/1386954442_407508.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ángeles Espinosa]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los talibanes están dispuestos a imponer su ley y sacar de clase a las niñas. ¿qué hay más allá de la historia de Malala?
Así luchan otras chicas como ella por su derecho a la educación en un país disfuncional y caótico.]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 16 Dec 2013 00:00:01 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Guerrilla Talibán]]></category>
    <category><![CDATA[Malala Yousafzai]]></category>
    <category><![CDATA[Analfabetismo]]></category>
    <category><![CDATA[Pakistán]]></category>
    <category><![CDATA[Desarrollo cultural]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente medio]]></category>
    <category><![CDATA[Feminismo]]></category>
    <category><![CDATA[Asia meridional]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Mujeres]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Educación]]></category>
    <category><![CDATA[Cultura]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los talibanes la hirieron cuando atacaron su escuela, pero su nombre no es <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/10/10/actualidad/1349858160_977148.html" target="_blank">Malala</a>. Tampoco estudia en las comarcas del noroeste de Pakistán donde aquellos extremistas intentan imponer su ley y apartar a las niñas de la educación. Attiya Ali, de 11 años, acude a la Nation Secondary School de Ittehad Town, la barriada de Karachi donde vive con su familia. Tiene mucho mérito que siga haciéndolo, porque el tiroteo que mató al director de su colegio el pasado marzo le ha dejado con las piernas paralizadas. Ir a clase se está convirtiendo en una actividad de alto riesgo en ese país disfuncional y caótico.</p>
<p>“Quiero ser maestra”, ha declarado Attiya a la prensa local. “Para entonces, tal vez incluso pueda andar”. De momento, después de pasar tres meses hospitalizada y otros dos en una camilla, se mueve en silla de ruedas. A falta de recursos para un tratamiento de fisioterapia que le ayude a recobrar la movilidad de las piernas, se ejercita en su casa con unas férulas ortopédicas y apoyándose en la pared bajo la atenta mirada de sus padres y su hermano mayor, de 16 años. Ni él ni los otros cinco más pequeños van ya al colegio, porque buena parte de las 15.000 rupias (unos 100 euros) mensuales que gana el padre, Arshad Ali, se van ahora en medicinas para Attiya.</p>
<p>“No es que no quiera educarlos”, asegura el hombre.</p>
<p>La Nation Secondary School cobra 350 rupias mensuales a cada alumno. Incluso, esa modesta cantidad constituye un obstáculo para muchas familias. La movilización de la sociedad civil logró que en 2010 se introdujera un nuevo artículo en la Constitución que establece “la educación gratuita y obligatoria para todos los niños de entre los 5 y los 16 años”. Aún no se ha desarrollado la legislación que permita hacerlo realidad. Además, hay cientos de escuelas públicas fantasma que existen sobre el papel, pero que nunca se han llegado a construir porque los funcionarios o los políticos locales se han quedado el dinero.</p>
<p>Como los hermanos Ali, al menos 9,2 millones de niños paquistaníes de entre 5 y 12 años están sin escolarizar, según el último informe de Unicef en el que se alerta de que Pakistán no va a ser capaz de cumplir los <a href="http://www.undp.org/content/undp/es/home/librarypage/mdg/the-millennium-development-goals-report-2012/" target="_blank">Objetivos de Desarrollo del Milenio</a> para 2015. Esos datos lo convierten en el segundo país del mundo con más niños fuera de las aulas, después de Nigeria. De acuerdo con activistas locales por la educación, la cifra se eleva a unos 23-25 millones si se toma como edad de referencia los 16 años. Aproximadamente, el 60% son niñas. En Pakistán, un chico tiene un 15% más de probabilidad de empezar la primaria que una chica. De hecho, entre los 5 y los 9 años, un 39% de las crías no están ni siquiera matriculadas, frente a un 30% de los chavales.</p>
<p>Attiya, sin embargo, no falta a clase. Siempre fue buena estudiante, y junto a su cama hay varios premios por sus resultados académicos. Pero si necesitaba alguna motivación más, la obtuvo el día en el que Malala You­­saf­­zai visitó su escuela. Algunos vecinos creen que por eso los talibanes mataron a su director. Una de las balas que dispararon alcanzó a la pequeña cuando trataba de recuperar un zapato que perdió mientras las maestras intentaban que ella y sus compañeras se pusieran a salvo.</p>
<p>El incidente ha dejado huellas. Aunque la escuela reinició el curso a los pocos días, los alumnos tienen miedo. Corren al menor ruido. Muchos padres han decidido que el riesgo no vale la pena, sobre todo en el caso de las niñas. Su matrícula se ha reducido tanto que el nuevo director ha decidido suprimir el segundo turno. Solo hay clases por las mañanas.</p>
<p>Es el objetivo de los violentos. Crear el terror. Lograr que, ante el peligro, los padres opten por dejar a los niños en casa. Los extremistas lo plantean en términos de la lucha contra el Estado, pero eligen los objetivos más fáciles y desprotegidos. Sin formación, la gente resulta más fácil de manipular. De ahí, el desafío que supone Malala y el intento de asesinarla en octubre del año pasado, cuando salía de clase. La muchacha, que a sus 16 años acaba de recibir el <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/10/10/actualidad/1381397712_434429.html" target="_blank">Premio Sájarov de la Unión Europea</a> y ha estado nominada para el Nobel de la Paz este año, alcanzó notoriedad cuando el Ejército echó a los talibanes del valle del Swat en 2009. Entonces se reveló que <a href="http://news.bbc.co.uk/2/hi/south_asia/7834402.stm" target="_blank">era la autora de un diario en el que contaba cómo era la vida bajo el control de los extremistas,</a> publicado en la web de la BBC en urdu. Bajo el seudónimo de Gul Makai y desde los 11 años, Malala había relatado con gran candor cómo iban aumentando las restricciones hasta que finalmente cerraron todas las escuelas de niñas.</p>
<p>“Los talibanes han emitido una fetua que prohíbe ir a la escuela a todas las niñas”, escribió en una de las entradas. “[Hoy] solo asistieron a clase 11 de las 27 alumnas. (…) Mis tres amigas se han ido a Peshawar, Lahore y Rawalpindi con sus familias después del edicto”. La angustia que viven las pequeñas se cuela cuando relata que una compañera le ha preguntado: “Por el amor de Dios, dime la verdad, ¿van a atacar nuestra escuela los talibanes?”.</p>
<p>No era un miedo irracional. Un informe publicado por el Ejército en aquellas fechas aseguraba que los talibanes habían decapitado a 13 niñas, destruido 170 escuelas y colocado bombas en otras cinco. Cuando los militares pusieron fin a la tiranía de los talibanes en Swat, Malala utilizó su repentina fama para promover el derecho a la educación, con especial énfasis en las chicas. Su activismo, dando conferencias en escuelas de todo el país, fue reconocido por el Gobierno, pero no cayó bien entre los extremistas. A pesar de desmentir que se opongan a la escolarización de las niñas, han seguido atacando centros educativos, tal como prueban las imágenes de Diego Ibarra Sánchez que ilustran este reportaje.</p>
<p>Desde el atentado contra Malala, en el que también resultaron heridas sus compañeras Shazia Ramzan y Kaniat Riaz Ahmed, decenas de colegios en Swat, Nowshera, Charsadda, Swabi, Peshawar y las regiones tribales fronte­­ri­­zas con Afganistán han sufrido ataques de los extremistas. Sorprende la impunidad y la frecuencia con las que actúan. Sorprende aún más que a pesar de las agresiones, los niños vuelvan a clases que carecen de electricidad, de cristales en las ventanas, de aseos y, a veces, hasta de aulas, como es el caso en esa Government Middle School atacada el pasado marzo, don­­de las lecciones se imparten a la intemperie.</p>
<p>Pero la violencia talibán es solo uno de los muchos males que afectan al sistema educativo de Pakistán y, por extensión, al Estado. De hecho, cuando se le pregunta a Mahenaz Mahmud, una veterana pedagoga que ha dedicado su vida a promover la educación infantil, ni siquiera lo menciona. En su opinión, los principales obstáculos son “la ausencia de voluntad política y años de mala gobernanza a nivel nacional, provincial y local; las malas políticas educativas, y la pobreza, condiciones económicas y degeneración social”.</p>
<p>Esos mismos problemas están en la raíz de que las escuelas privadas de Pakistán hayan prohibido el libro de memorias de la joven activista, Yo soy Malala (Alianza Editorial, 2013). Los responsables arguyen que no es bastante respetuosa con el islam porque cuando menciona el nombre del profeta Mahoma no añade a renglón seguido la expresión “que la paz sea con él”, como es habitual entre los musulmanes piadosos.</p>
<p>“Malala fue un modelo para los niños, pero este libro le ha hecho controvertida. A través de él se ha convertido en un instrumento en manos de las potencias occidentales”, declaró Kashif Mirza, el presidente de la Federación de Escuelas Privadas de Pakistán. Desde fuera, da la impresión de que simplemente han cedido a las presiones de los intransigentes para evitar riesgos.</p>
<p>En contra de lo que podría deducirse de las noticias, el mayor número de niños sin escolarizar no se da en la provincia de Khyber Pakhtunkhwa y en las zonas tribales, entre cuya población pastún se halla la espina dorsal del apoyo a los talibanes. Baluchistán, con un 34%, y Sind, con un 32%, presentan una situación mucho más grave que aquellas, con un 26%, o que la más desarrollada, Punjab, donde solo un 16% de los menores de 10 años está fuera de las aulas. Más grave aún, según los datos recopilados por Unicef, en Sind, un 40% de los matriculados no acuden a clase.</p>
<p>Una de las razones que los expertos apuntan es la mala calidad de la enseñanza pública. A menudo, los niños acaban la educación básica sin ser capaces de escribir su nombre correctamente. Bela Jamil, una activista social con una larga trayectoria en el terreno educativo, contó a EL PAÍS en mayo pasado que “hay 32.000 escuelas en el país con solo uno o dos maestros cuya formación deja mucho que desear”. Sabe de lo que habla porque trabajó durante varios años como directora general del Ministerio de Educación.</p>
<p>Además, muchos padres no ven el sentido de escolarizar a sus hijos, debido a la falta de posibilidades de continuar su formación. Al acabar primaria, después de cinco o seis años de asistir a clase, siguen siendo obreros sin cualificar con parecidas perspectivas laborales que si no hubieran acudido al colegio. Así que un 42,6% de los 190 millones de paquistaníes siguen siendo analfabetos, en especial en las zonas rurales y más entre las mujeres.</p>
<p>“En los últimos diez años no se han hecho mejoras para mantener a los niños en la escuela”, reconocía Pilar Aguilar, la responsable de educación de Unicef en Islamabad, durante una reciente entrevista. Según sus datos, aunque ha aumentado el número de escolarizados, siguen siendo muchos los que abandonan durante los primeros cursos. De nuevo, casi la mitad de las niñas que empiezan la primaria dejan las clases antes de acabar el ciclo.</p>
<p>Mujer y pobreza son los dos principales indicadores de la exclusión educativa. En los hogares más desfavorecidos de Pakistán, apenas un 45% de las niñas están matriculadas en los primeros ciclos de primaria (frente al 80% entre la quinta parte más rica del país) y solo un 18% cursan el tercer ciclo (el 56%, entre las más acomodadas). Para los chicos, las cifras son el 56% y el 22,5%, respectivamente. Una sociedad extremadamente conservadora, las costumbres tribales de parte de la población o su interpretación rigorista de la religión se mencionan a menudo como origen de ese sexismo que, a todas luces, lastra el desarrollo del país.</p>
<p>“Pakistán es un país enorme, con actitudes religiosas y sociales muy diversas”, matiza Mahmud en un e-mail. “En la actualidad, las regiones del noroeste están en las noticias debido a los talibanes y al terrorismo. Pero la religión no es realmente la causa; lo que impide la educación de las niñas en algunas zonas de Khyber Pakhtunkhwa es la política de los talibanes”, defiende esta educadora. Además, admite, “hay muchas otras razones económicas y logísticas por las que las chicas no van a la escuela en otras zonas urbanas y rurales de nuestro país. Pero en los pueblos grandes y en las ciudades, las niñas sí van al colegio”.</p>
<p>Un elemento que parece común a todo Pakistán es la diferente actitud que se adopta ante la educación de mujeres y hombres. El sistema patriarcal imperante en las cuatro provincias y las regiones tribales administradas federalmente hace que la sociedad no vea a las mujeres como fuente de sustento para la familia, y, en consecuencia, carecen de estatus y valor social. De ahí que de forma tradicional se haya dado una mejor formación a los hijos que a las hijas. Además, la segregación sexual en público restringe la movilidad de las mujeres.</p>
<p>“En Baluchistán y Sind existe la costumbre de los matrimonios tempranos, lo que significa que las niñas abandonan antes la escuela, pero hay también cuestiones de honor”, ha explicado a este diario Sadaf Zulfiqar, una especialista en género de Unicef.</p>
<p>Entre ellas, Zulfiqar cita que muchas escuelas carezcan de retretes o muros a su alrededor para mantener el purdah, como entre los musulmanes del sureste asiático se denomina al confinamiento de las mujeres al espacio privado fuera de la vista de hombres que no sean de su familia. También, la carencia de maestras, ya que muchos padres no aceptan que sean hombres quienes den clase a sus hijas.</p>
<p>El asunto remite a la falta de emancipación de la mujer. Debido a las restricciones sociales y a la inseguridad, pocas están dispuestas a desplazarse varios kilómetros hasta una escuela rural. Además, el salario es muy bajo. Así que resulta muy difícil romper el círculo vicioso, de la educación de las niñas y de la calidad de la educación para todos. Hasta ahora, Pakistán apenas invertía en educación un 2% de su producto interior bruto (PIB), la cifra más baja de entre todos los países del sureste asiático y muy por debajo de la media global (7%). El nuevo Gobierno de Nawaf Sharif, que tomó posesión el pasado junio, ha anunciado que durante los próximos cinco años va a duplicar esa cifra. “Es una medida muy importante que debería derivar en más acceso, mejor calidad y una reducción de las desigualdades en la educación de las niñas, si se usa de forma adecuada”, asegura Zulfiqar en un e-mail.</p>
<p>La inmensidad de la tarea hace que otros expertos se muestren escépticos. Apuntan la necesidad de que se combata la corrupción y se promueva la meritocracia, para que las familias valoren más la importancia de educar a sus hijos. Pero sin cambios sustanciales en la consideración social de las mujeres parece difícil que pueda conseguirse un sistema más igualitario que cierre la puerta a los radicales violentos. “No hay fórmula mágica. Sociedades, tradiciones y actitudes no pueden cambiarse o desarrollarse en un invernadero. Tenemos que arreglar nuestro país, solucionar sus problemas… y eso lleva tiempo”, admite Mahmud.</p>
<p>Mientras tanto, la madre de Attiya, solo desea “volver a ver caminar” a su hija. La voluntad de esta, como la de Malala, es el mayor triunfo sobre los retrógrados que niegan la educación a la mitad de la infancia.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2013/12/13/eps/1386954442_407508_1386954898_miniatura_normal.jpg" length="8155" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2013/12/13/eps/1386954442_407508_1386954898_noticia_normal.jpg" length="48178" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2013/12/13/eps/1386954442_407508_1386954898_noticia_grande.jpg" length="142741" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1386958631-b96de7dd9173a47680365c70be27682f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La UE suspende la negociación]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2013/12/16/portada/1387154958_250543.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2013/12/16/portada/1387154958_250543.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Lucía Abellán]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 16 Dec 2013 01:49:18 +0100]]></pubDate>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387154940-8ad09b66a0548f6f7a6a3478e100c37c]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“Hay que buscar gente que sepa tolerar los errores”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/12/15/actualidad/1387122341_839475.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/12/15/actualidad/1387122341_839475.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[David Fernández]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La directiva de entradas.com es una joven líder del Foro Económico Mundial]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 16 Dec 2013 00:22:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[FEM]]></category>
    <category><![CDATA[Nuevas tecnologías]]></category>
    <category><![CDATA[Jóvenes]]></category>
    <category><![CDATA[Juventud]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La cita es en el local de unos amigos suyos. “Entre la comunidad emprendedora nos ayudamos mucho”. María Fanjul aún no tiene 30 años y ya cuenta con un currículo que para sí lo quisieran muchos profesionales. Tras estudiar en ICADE trabajó en banca de inversión y luego asumió las riendas de StepOne, una empresa que ayudaba a pymes españolas a desembarcar en Silicon Valley. Desde hace año y medio es la consejera delegada de <a href="http://www.entradas.com/entradas/inicio.do">entradas.com</a>. Este portal de venta de ocio líder en España cuenta con 15 años de historia y es una de las empresas de Internet más consolidadas.</p>
<p>“Ser joven y directiva tiene sus ventajas e inconvenientes. La falta de experiencia hay que suplirla apoyándose en un buen equipo y en mentores externos. Como compensación a esta carencia nuestra generación lleva la tecnología en su ADN”. Fanjul es la responsable de una empresa que factura 110 millones de euros al año y cuenta con 70 empleados. “Un buen jefe debe tener visión de hacia dónde debe ir la empresa, ser flexible para adaptarse a los cambios y rodearse de un gran equipo. Hay que huir de las estructuras jerárquicas y buscar gente que sepa tolerar los errores”, reflexiona.</p>
<p>Fanjul, además de su faceta como directiva, forma parte de una comunidad de jóvenes líderes (Global Shapers) creada por iniciativa del Foro Económico Mundial. Como miembro de este colectivo participó a finales de noviembre en Abu Dabi en una cumbre donde se trataron temas como la brecha creciente de ingresos, el desapego de los ciudadanos respecto de las instituciones o la falta de liderazgo. Posteriormente, se reunió en Madrid con otros 100 jóvenes europeos para analizar las salidas al drama del desempleo juvenil.</p>
<p>“Los jóvenes podemos ser parte de la identificación y el análisis del problema del paro, y también de su solución. Cada vez hay más empresas relacionadas con las nuevas tecnologías que están cambiando el mundo”. Fanjul cree que deberían introducirse cambios en unos procesos de selección que califica de “obsoletos”. Es partidaria de usar las redes sociales en la búsqueda de candidatos. También sugiere que las entrevistas de trabajo sirvan de aprendizaje para los aspirantes. “Las empresas podrían proponer retos concretos que las afectan para trabajar en equipo durante todo el día”.</p>
<p>La crisis no se lo ha puesto fácil a los jóvenes. Fanjul, más que hablar de una generación perdida, prefiere hacerlo de un colectivo que sufre un sistema educativo agotado. “El mundo cambia tan rápido que la formación debe ser algo continuo y flexible para adaptarse a los cambios”. Sugiere, por ejemplo, que las universidades cuelguen sus clases de forma gratuita en la red.</p>
<p>Los nubarrones que se ciernen sobre el futuro laboral de los jóvenes han destapado un creciente distanciamiento entre los ciudadanos y las instituciones que los representan. “Hay una separación clarísima entre los intereses de unos y otros. Una persona puede grabar una canción en YouTube y tener éxito, es decir, somos una sociedad cada vez más meritocrática, pero las instituciones van por otro lado”. Desde su atalaya, Fanjul cree que el Foro Económico Mundial “no puede dar la espalda” a fenómenos como el 15-M, “un movimiento espontáneo que supone una señal clara de descontento”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387122341_839475_1387140538_miniatura_normal.jpg" length="4932" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/12/15/actualidad/1387122341_839475_1387140538_noticia_normal.jpg" length="25310" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387122341-84fcb0b47171dca6f4e8c7a0cb02939d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El juez archiva la denuncia del PP contra los escoltas de Díaz]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/andalucia/1387127260_895019.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/andalucia/1387127260_895019.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Esperanza Codina]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El dirigente popular de Málaga Francisco Oblaré participó en un escrache a la presidenta de la Junta]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 19:48:01 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Escrache]]></category>
    <category><![CDATA[Susana Díaz]]></category>
    <category><![CDATA[Denuncias]]></category>
    <category><![CDATA[Escoltas]]></category>
    <category><![CDATA[Diputación Provincial Málaga]]></category>
    <category><![CDATA[Málaga]]></category>
    <category><![CDATA[Actos protesta]]></category>
    <category><![CDATA[Diputaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Protestas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Junta Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Administración provincial]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Malestar social]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Juzgado de Instrucción número 7 de Málaga ha archivado provisionalmente la denuncia presentada por el vicepresidente cuarto de la Diputación, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/10/26/andalucia/1382804711_316695.html" target="_blank">Francisco Oblaré</a>, contra los escoltas de la <a href="http://elpais.com/tag/susana_diaz_pacheco/a/" target="_blank">presidenta andaluza, Susana Díaz</a>, por la supuesta agresión que aseguró haber sufrido el pasado 26 de octubre, tras el acto institucional para conmemorar el <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/10/17/andalucia/1382020523_069345.html" target="_blank">décimo aniversario del Museo Picasso Málaga (MPM)</a>. Según fuentes judiciales, el magistrado no ha apreciado delito en la trifulca y ha optado por cerrar las diligencias. Oblaré tiene la posibilidad de recurrir, aunque fuentes cercanas al dirigente popular indicaron que no continuará con el procedimiento.</p>
<p>La decisión de archivo cuenta con el visto bueno de la fiscalía, que estima que la acción desplegada por los guardaespaldas de la presidenta fue la normal en el ámbito de sus funciones. Oblaré se sintió agredido cuando intentó acercarse a Díaz para entregarle una carta en la que los alcaldes del PP de Málaga reivindicaban el pago de la deuda que la Junta tiene con sus Ayuntamientos. No logró su objetivo porque fue interceptado por los escoltas. El vicepresidente de la Diputación afirmó que lo “golpearon” en el costado y unas horas más tarde presentó una denuncia en el juzgado de guardia acompañada de un parte de lesiones.</p>
<p>El rifirrafe de Oblaré con el séquito de Díaz puso la guinda a una mañana de fuerte bronca política que comenzó con un escrache de alcaldes y concejales del PP a la presidenta de la Junta. Un grupo de cargos públicos populares, que estaba encerrado en la delegación provincial de la Junta para reclamar esos pagos, se dirigió hasta el hotel en el que Díaz estaba hospedada y protagonizó momentos de tensión alrededor de su coche oficial cuando salía del aparcamiento. Los participantes en la protesta también se interesaron en la recepción del hotel por la habitación en la que estaba alojada Díaz.</p>
<p>La segunda parte de los incidentes la protagonizó Oblaré en el Museo Picasso, cuando intentó acercarse por primera vez a Díaz después del acto institucional, en el auditorio de la pinacoteca, que albergó la celebración. Como no pudo entregarle la carta, lo intentó unos minutos más tarde, en el exterior del recinto, y ahí fue frenado por los escoltas de la presidenta. Oblaré se sintió agredido y denunció los hechos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/andalucia/1387127260_895019_1387128054_miniatura_normal.jpg" length="6853" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/andalucia/1387127260_895019_1387128054_noticia_normal.jpg" length="35315" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/andalucia/1387127260_895019_1387128054_noticia_grande.jpg" length="112590" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387133281-6361bce19b102f6601d322728d37e31c]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La alta velocidad cruza la frontera]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/catalunya/1387099099_146393.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/15/catalunya/1387099099_146393.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Dani Cordero]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Inaugurada tras 20 años de trámites la línea directa entre Barcelona y París]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 15 Dec 2013 17:03:38 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[AVE]]></category>
    <category><![CDATA[Tren alta velocidad]]></category>
    <category><![CDATA[Renfe]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Trenes]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte ferroviario]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La red de alta velocidad española ya está conectada con las del resto de Europa. Han tenido que pasar casi 20 años, desde que un Consejo de Ministros aprobara en 1995 la primera licitación del tramo entre Barcelona y la frontera francesa. Este domingo, por fin, el sueño se ha hecho realidad. Unos 840 usuarios han aprovechado para inaugurar la ruta Barcelona-París o la Madrid-Marsella el día de su estreno. Entre esos pasajeros privilegiados ha estado la ministra de Fomento, Ana Pastor, quien habló de “jornada histórica” tras viajar desde la capital catalana a Perpiñán en un tren reservado para autoridades políticas e institucionales y medios de comunicación. “Los Pirineos dejan de ser una barrera”, subrayó Pastor.</p>
<p>No se trata de ninguna nueva infraestructura, que ya se inauguró el pasado mes de enero —y que permitía el enlace con un transbordo de tren en Figueres—, sino de los nuevos servicios pactados por los Gobiernos de ambos países y de sus respectivas operadoras ferroviarias, Renfe y SNCF, que permiten enlazar las dos mayores redes de Europa a través de una alianza denominada Renfe-SNCF en Cooperación y que se explotará desde la sociedad conjunta Elypsos.</p>
<p>Francia hace años que tiene conexiones con otros países, pero España continuaba aislada y el acuerdo no ha sido fácil. De hecho, el pacto que ha permitido poner en servicio los cinco nuevos servicios tiene una importante letra pequeña: ni los trenes de la SNCF circularán por el tramo Madrid-Barcelona ni los de Renfe pisarán el corredor París-Lyon. Las autoridades aseguran que se trata de una cuestión de homologaciones de trenes que se superará con el tiempo, pero la realidad es que esos dos corredores son los diamantes que poseen ambos operadores, que ven cada vez más próxima la liberalización del transporte ferroviario de pasajeros.</p>
<p>Con tales complejidades para poner en marcha el nuevo servicio, no es extraño que el ministro de Transportes galo, Frédéric Cuvillier, se mostrara “conmovido con lo que estamos viviendo hoy” en el acto protocolario celebrado en Perpiñán con Pastor, el ministro de Interior español, Jorge Fernández Díaz, y los presidentes de Renfe, Julio Gómez-Pomar, y el de SNCF, Guillaume Pepy.</p>
<p>Tras el viaje inaugural, el Gobierno de París tiene la pelota sobre su tejado. Pese a los retrasos y algunas obras pendientes, como la estación de la Sagrera de Barcelona, España ha cumplido con su parte. Francia también, pero a medias. Las seis horas y 25 minutos que se tardan para cubrir el Barcelona-París o las siete horas del Madrid-Marsella quizás son excesivas para un tren de velocidad y podrían reducirse en más de una hora si el Ejecutivo galo hubiera priorizado las obras del tramo entre Nimes y Perpiñán, que harían más competitivo el tren frente al avión en lo que se refiere a tiempo.</p>
<p>Cuvillier aseguró que la circunvalación de Nimes estará lista en 2017, lo que ahorrará 20 minutos, y remarcó su compromiso por mantener los estudios del tramo Perpiñán-Montpellier, que se cubrirá por ancho convencional limitando a los 200 kilómetros por hora la velocidad máxima. El ministro francés habló de informes, pero de nada más, por lo que esas inversiones seguirán arrinconadas en el calendario a causa de las restricciones presupuestarias que asuelan Europa.</p>
<p>La fiesta, no obstante, sigue siendo sobre todo una fiesta del sur. Esa obsesión barcelonesa de buscar referencias en Francia y el de muchas ciudades del sur galo a las que se les abre el horizonte teniendo a la capital catalana a poco más de una hora en tren. “Hace muchos años que lo esperábamos”, señalaba un ciudadano de Perpiñán en la estación a la llegada del tren repleto de autoridades.</p>
<p>Un centenar de personas aguardaba la llegada del tren de Barcelona portando banderas francesas y catalanas, también símbolo del Consejo General de la Región del Languedoc-Rosellón, y personas bailando sardanas. Y, por si acaso, la calles estaban tomadas por la policía para facilitar el paso de los vehículos que formaban la comitiva, autobuses de invitados incluidos.</p>
<p>Muchos esperan escuchar el “en estos momentos estamos cruzando la frontera” que suena en los AVE y los TGV cuando se adentran en el túnel del Pertús, esa barrera rota de los Pirineos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/catalunya/1387099099_146393_1387138805_miniatura_normal.jpg" length="5924" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/15/catalunya/1387099099_146393_1387138805_noticia_normal.jpg" length="32652" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387099099-719c092bdd640d76bdbac89ce8fe61bc]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
